De O
Java B-org
Bode I-org
en O
fatsoenlijke O
„monsieur” B-per
van O
het O
„officieus” O
regeeringsor O
„Monsieur” B-per
dan, O
die O
het O
altijd O
zoo O
druk O
Zoo O
bracht O
„monsieur” O
onlangs O
eenige O
offi B-per
cieren I-per
in O
ongelegenheid O
door O
te O
insinueeren O
wie O
Quidam B-per
zou O
zijn, O
wie O
er O
schreef O
in O
de O
Locomotief B-org
over O
militaire O
zaken, O
enz. O
enz. O
lingen” O
gedaan O
over O
een O
dame B-per
hier O
ter O
stede, O
N. B-org
I. I-org
Tooneel. I-org
journalist O
van O
de O
Java-Bode B-org
verder O
en O
doet O
sche O
schandaal-perkara B-misc
en..... O
is O
als O
naar O
Foei O
Java-Bode, B-org
laat O
zulke O
dingen, O
als O
zij O
kolommen, O
de O
specialiteit O
blijven O
van O
OOIE B-org
VAAR. I-org
Men O
schrijft O
uit O
Cheribon O
aan O
de O
Prean B-org
gerbode: I-org
Preanger B-loc
in O
om O
de, O
aan O
het O
spoor O
gelegen, O
afdeelings O
hoofdplaats O
Tjiamis B-loc
te O
bereiken, O
Tjiremai, O
den O
Sawal O
en O
den O
Goenoeng B-loc
Tjen I-loc
dana. I-loc
tot O
het O
plaatsje O
Tjilemoes, B-loc
en O
daarna O
is O
het O
lief O
gelegen O
Koeningan, B-loc
in O
22 O
palen, O
reeds O
Na O
Koeningan, B-loc
met O
zijn O
lieve O
omgeving O
en O
Goenoeng B-loc
Tjendana, I-loc
op O
ongeveer O
4000 O
voet O
bereiken O
met O
behulp O
van O
koelies O
of O
karbou B-misc
wen. I-misc
4, O
dan O
8 O
en O
tenslotte O
met O
10 O
karbouwen B-misc
en O
de O
noodige O
koelies. B-misc
kan O
overzien O
en O
het O
oog O
reikt O
tot O
Java-zee B-loc
en O
Indischen-Oceaan, B-loc
gaat O
de O
weg O
afwisse O
Pandjaloe, B-loc
heel O
in O
de O
diepte, O
daar O
ver O
voor O
van O
Sawal's B-loc
voorgebergte. I-loc
En O
lief, O
vredig O
reeds O
bekende O
gouvernements O
pasangrahan B-misc
van O
Pandjaloe, B-loc
gelegen O
op O
2700 O
voet O
boven O
den O
is O
die O
streek O
van O
uit O
Cheribon B-loc
per O
voer O
In O
den O
nacht O
van O
28 B-date
op I-date
29 I-date
December I-date
heeft O
Wanneer O
men O
nl. O
van O
af O
den O
Goenoeng B-loc
Tjandana, I-loc
steil O
afwaarts O
gaat, O
geholpen O
door O
een O
tiental O
koelies, B-misc
die O
de O
gevaarlijke O
vaart O
bereikt O
men O
het O
dorpje O
Tjiboeboean. B-loc
velen O
en O
boschjes O
arèntuinen; B-misc
vredig O
en O
stil, O
gen O
en O
de O
noodige O
karbouwen B-misc
den O
reiziger O
De O
29 B-date
December I-date
brak O
aan, O
in O
schemerend O
de O
Tjiboeloean B-loc
en O
omdat O
een O
groote O
om O
Reizigers, O
die O
dus O
over O
Gandjaloe B-loc
(vooral O
gouvernements O
reizigers) O
Cheribon B-loc
willen O
be O
Toeristen O
en O
de O
B. B-org
V. I-org
van O
B. B-org
V. I-org
waanzin, O
heeft O
zich, O
naar O
men O
ons O
mededeelt, O
te O
Djokja B-loc
voorgedaan. O
telt O
Djokja O
onder O
zijne O
ingezetenen O
Mevr. B-per
Ter B-per
Horst I-per
de I-per
Boer, I-per
eene O
dame O
van O
veelzijdige O
een O
plan, O
een O
plattegrond, O
uitgeven O
van O
Djokja, B-loc
Van O
die O
zaken O
welke, O
als O
Baedeker O
Djokja B-loc
reeds O
had O
beschreven, O
in O
zijn O
deeltje O
„Java B-loc
la O
belle, O
et O
pittoresque O
Djocja" B-loc
met O
één, O
twee O
Goed; O
Mevr. O
Ter B-per
Horst I-per
vraagt O
vergunning O
aan O
den O
Resident B-per
voor O
de O
publicatie O
van O
Resident, O
de O
Heer O
P. B-per
H. I-per
van I-per
Andel, I-per
— O
zijn O
goedkeuring, O
mits,...... O
mits O
Het B-loc
Fort, I-loc
de O
Bastille O
van O
Djokja, B-loc
de O
beroemde O
en O
ge O
heimzinnige O
vesting O
Vredenburg, B-loc
niet O
op O
Want, O
de O
B. B-org
V. I-org
ziet O
U O
! O
Als O
die O
soms O
te O
Djokja B-loc
komt, O
ziet O
hij O
het O
„fort" O
wel O
liggen, O
ding O
niet O
voorkomen. O
Anders O
mocht O
Mevr. B-per
Ter B-per
Horst I-per
géén O
plattegrond O
uitgeven. O
lig O
in O
Baedeker B-per
voor O
vier O
sterretjes O
in O
aan O
„fort”, O
nota O
bene, O
van O
verwreerde O
Deventer B-loc
ren, O
baboes B-misc
en O
daarmede O
gelijkgestelden, O
en O
inlandsche B-misc
kindertjes O
met O
min-zindelijke O
neu O
Die O
Resident B-per
komt O
stellig O
in O
aanmerking O
de O
tweede O
zending O
Cook's-reizigers B-org
niet O
door O
reist O
naar O
Djokja, B-loc
maar O
naar O
een O
gewijzigd O
reisplan O
slechts O
gaat O
tot O
Garoet. B-loc
Djokja's B-loc
citadel O
niet O
afneuzen... O
thee O
te O
Londen O
was O
gedurende O
November B-date
1908, O
vergeleken O
met O
1907 B-date
als O
volgt: O
1908. O
Aanvoeren. O
1907. B-date
ter O
koopvaardij, O
gehouden O
bij O
het O
Departement B-org
der O
Marine O
v. O
m. O
19 O
December O
1908 O
t. O
m. O
4 B-date
Januari I-date
1909, I-date
is O
geweest O
als O
volgt: O
J. O
F. O
Vijgeboom, O
2e O
off. O
b. O
d. O
Anglo B-org
Saxon I-org
Petroleum I-org
Company, I-org
met O
voldoende. O
J. O
B. O
Richter, O
2e O
off. O
b. O
d. O
K. B-org
P. I-org
Mij., I-org
met O
goed. O
J. B-per
van I-per
Duijn, I-per
idem. O
met O
goed. O
E. O
A. O
Kuchlin, O
havenmeester O
te O
Padang, B-loc
met O
A. O
J. O
van O
der O
Boon, O
3e O
off. O
b. O
d. O
K. B-org
P. I-org
Mij., I-org
met O
J. B-org
C. I-org
Joekes, O
3e O
off. O
b. O
d. O
J. O
C. O
J. O
lijn, B-org
met O
J. B-org
van O
Bortel, O
3e O
off. O
b. O
d. O
J. O
C. B-org
J. O
lijn, B-org
met O
J. O
de O
Haan, O
3e O
off. O
b. O
d. O
Kon. B-org
P. I-org
Mij. I-org
met O
voldoende. O
Th. B-per
Ligthart, O
idem. O
„ O
ze O
er O
goed. O
P. B-per
Reenalde, I-per
idem. O
„ O
goed. O
F. B-per
W. I-per
Smits, I-per
idem. O
„ O
goed. O
A. B-per
W. I-per
W. O
Knib, B-per
idem. O
„ O
voldoende. O
F. O
A. O
Seepers, O
stuurman-leerling O
b. O
d. O
K. B-org
M. I-org
Mij., I-org
met O
goed. O
kalender, O
ons O
toegezonden O
door O
de O
firma O
Fr. B-org
Mehlbaum, O
toko O
en O
slachterij O
te O
Welerie. B-loc
Voor O
de O
acte O
Fransch B-org
I. I-org
O. I-org
zijn O
alsnog O
5 O
Bade, O
Schippers, O
Wijntree O
en O
Willems. B-per
Mijnbouw O
Mij. O
Paleh-leh. B-misc
West-Java B-org
Ondersteuningsfonds. I-org
Naar O
men O
ons O
mededeelt, O
telde O
het O
West B-org
Java O
Ondersteunings O
Fonds O
op O
31 B-date
December I-date
De O
Chinees O
Woen O
A O
sie O
werd O
te O
Glodok B-loc
een O
schilderij, O
dat O
hij O
te O
Penangsia B-loc
had O
ge O
ondergaan O
van O
zijn O
straf O
naar O
China B-loc
wor O
— O
In O
kampong B-misc
Orpa O
had O
de O
arrestatie O
plaats O
van O
den O
Chinees O
Liong B-misc
Ben, I-misc
die O
in O
aan O
een O
zekeren O
heer O
A. B-per
Het O
meubel O
werd O
door O
den O
langstaart O
op O
een O
vendutie O
te O
Dje B-loc
lakeng I-loc
gestolen. O
— O
Op O
den O
eenzamen O
weg O
te O
Manga B-loc
Doewa I-loc
werd O
een O
Chineesche B-misc
rondventer O
door O
zijn O
landgenoot O
Pan B-misc
Tang I-misc
Tjoen I-misc
met O
geweld O
van O
zijn O
geld O
beroofd. O
Een O
Indo-Europeaan B-misc
De O
Chineesche B-misc
roover O
is O
reeds O
gearresteerd, O
doch O
naar O
zijn O
Europeeschen B-misc
collega O
wordt O
— O
De O
inlandsche O
vrouw O
Nong, B-per
die O
geen O
pas O
— O
De O
inlander O
Toe O
Minggoe O
werd O
te O
Pen B-loc
djaringan I-loc
gearresteerd O
wegens O
diefstal O
van O
goederen O
uit O
een O
tijdelijk O
onbeheerde O
prauw. B-misc
den O
persoon O
van O
een O
zekere O
H. B-per
Thans I-per
werd O
huize O
van O
een O
Chineesche O
vrouw O
in O
Gang B-loc
Betet. I-loc
Zijn O
gastvrouw O
riep O
de O
hulp O
der O
politie O
— O
Verscheidene O
Europeanen B-misc
vervoegden O
— O
Uit O
Buitenzorg B-loc
komt O
het O
verzoek O
om O
op O
sporing O
en O
aanhouding O
van O
den O
Chineeschen B-misc
Tan B-misc
Kim I-misc
Lie I-misc
genaamd, O
die O
met O
een O
kleine O
de O
Sociëteit B-org
Concordia. I-org
Hij O
verkocht O
die O
fiets O
voor O
f O
80 O
aan O
een O
Chineeschen B-misc
rijwielhande O
laar O
te O
Kramat. B-loc
De O
politie O
heeft O
het O
jonge O
hem O
ter O
beschikking O
van O
de O
Justitie B-org
gesteld. O
— O
Gisteren O
kwam O
de O
heer O
S. B-per
op O
zijn O
fiets O
ter O
hoogte O
van O
het O
Java-hotel B-loc
in O
botsing O
met O
een O
sado. B-misc
Het O
rijwiel O
werd O
nagenoeg O
— O
In O
kampong B-misc
Miskin O
werden O
gisteren O
een O
aantal O
dobbelaars, O
waaronder O
ook O
eenige O
Eu B-misc
ropeanen, I-misc
overvallen O
in O
de O
woning O
van O
een O
inlander. B-misc
Zij O
konden O
echter O
met O
achterlating O
— O
Te O
Kongsi B-loc
Besar I-loc
werd O
aan O
het O
pandhuis O
de O
inlander O
Sarin B-per
gearresteerd, O
die O
daar O
een O
Rusland B-loc
en O
de O
suikerconventie. O
8 O
December O
zijn O
te O
Brussel B-loc
de O
beraadsla O
gingen O
der O
permanente B-org
suikercommissie I-org
be O
legeerden O
der O
tot O
de O
Brusselsche B-org
suikercon I-org
ventie I-org
toegetreden O
mogendheden, O
maar O
ook O
den O
gesteld O
het O
verlangen, O
door O
Rusland B-loc
te O
het O
Czarenrijk B-org
aan O
suiker O
mag O
worden O
uitge O
Dat O
Rusland B-loc
zich O
met O
een O
dergelijk O
verzoek O
genoodzaakt O
gezien O
aan O
de O
eischen O
van O
En B-loc
geland I-loc
tegemoet O
te O
komen, O
toen O
de O
regeering O
van O
dat O
land O
weigerde O
om O
na O
1 B-date
September I-date
van I-date
dit I-date
jaar, I-date
aan O
de O
conventie O
te O
blijven O
ventie, O
waarbij O
deze O
tot O
1 B-date
September I-date
1913 I-date
dat O
Engeland B-loc
van O
de O
verplichting O
om O
straf O
vaar O
te O
brengen, O
heeft O
men O
met O
Rusland, B-loc
dat O
Daarin O
werd O
bepaald, O
dat O
Rusland B-loc
welis O
voer O
van O
suiker O
tot O
1 B-date
September I-date
1913 I-date
(behalve O
die O
naar O
Finland, O
alsmede O
naar O
Perzië B-loc
en O
loopende O
tot O
1 B-date
September I-date
1909, I-date
300,000 O
ton O
Onder O
de O
genoemde O
voorwaarden O
is O
Rus B-loc
land I-loc
tot O
de O
conventie O
toegetreden, O
en O
men O
zou O
hieruit O
wel O
mogen O
afleiden O
dat O
Rusland B-loc
eerst O
tegen O
1 B-date
September I-date
1913 I-date
gerechtigd O
zou O
zijn O
de O
deelneming O
aan O
het O
Brusselsche B-org
sui I-org
kerverdrag I-org
op O
te O
zeggen. O
Freihandels B-org
Korrespondenz I-org
als O
haar O
meening O
te O
kennen, O
dat O
men O
in O
Rusland, B-loc
nadat O
de O
des O
Engeland B-loc
hoopte O
te O
bevorderen, O
meer O
had O
aan O
de O
eischen O
van O
Rusland B-loc
tegemoet O
te O
ko O
In O
Duitschland B-loc
en O
ook O
elders O
heeft O
men O
er O
vijf O
jaren O
tusschen O
alle O
deelnemers O
(ook O
Rus B-loc
land) I-loc
is O
gesloten, O
reeds O
nu, O
zonder O
zwaarwich O
nen O
vertellen, O
dat O
de O
Duitsche B-org
regeering I-org
zich O
Selasa O
3 B-date
Augutus I-date
1926. I-date
Potlood O
merk O
Sheatter's B-org
dari O
Boekh. B-org
en I-org
Stoomdruk. I-org
TAPIANNAOELI, O
Sibolga. B-loc
KLOSTER-BIER B-org
Jackie B-org
Coogan. I-org
en I-org
Scout I-org
Fountain I-org
Pen. I-org
terbikin O
di O
London B-loc
Boekh. B-org
en I-org
Stoomdrukkerij I-org
TAPIANNAOELI, O
Sibolga. B-loc
Singapore O
30 B-date
Juli. I-date
Havea O
f O
2.18 O
per O
Soerabaja O
3 B-date
Aug. I-date
Havea O
f O
2.12 O
per O
Indonosia. B-loc
JAVA. B-loc
Soerabaja B-loc
akan O
dihadapkan O
kemoeka O
Raad B-org
van I-org
Justitie, I-org
karena O
tertoedoeh O
Sedang O
menoeroet O
wartanja O
De B-org
Crt I-org
terdjatoeh O
dalam O
artikel O
299 O
dari O
Wet B-misc
boek I-misc
van I-misc
Strafrecht I-misc
ialah O
menolong O
se O
Javasche B-org
Bank I-org
kirim O
Tanggal O
23 O
juli O
j. O
l. O
Javasche B-org
Bank I-org
soedah O
mengirim O
ke-Holland B-loc
f201.000 O
Olympiade. B-misc
Dengan O
begitoe O
toendja O
ngan O
dari O
Indonesia O
boeat O
Olympische B-misc
Spelen I-misc
djadi O
soedah O
ada O
f250.000, O
se O
Soerat O
kabar O
Communiest. B-misc
Dalam O
boelan O
ini O
di- O
Semarang B-loc
bar O
Communiest B-misc
atas O
pimpinan O
toean O
Soemantri B-per
terbit O
3 O
kali O
seminggoe. O
Soerat O
kabar O
ini O
dinamai O
Pembe B-org
rita. I-org
nisnja O
raad O
van O
Justitie O
di-Soerabaja B-loc
dengan O
mana O
pesakitan O
A. B-per
P. I-per
Sigar, I-per
postassistent O
di-Probolinggo B-loc
dihoe O
Didesa O
Krebet O
Kaboepaten O
Bantoel B-loc
LOEBOEK B-loc
SIKAPING. I-loc
Wes B-per
Ketoro I-per
toelis O
dari O
sana. O
anak O
negeri O
dibahagian O
Loeboek B-loc
Sika I-loc
ping; O
tapi O
sampai O
sekarang O
tanggal O
22 B-date
Juli I-date
waktoe O
kita O
menoelis O
kabar O
ini O
takan O
pada O
kita O
bahwa O
di-Mapoen B-loc
sa O
oehnja O
dari O
Loeboek B-loc
Sikaping; I-loc
dalam O
ATJEH. B-loc
Economie O
di O
Atjeh. B-loc
Bestuur O
dari O
Economische B-org
Vereeni I-org
ging I-org
„Atjeh“ I-org
soedah O
mengirim O
verslag O
economie O
dari O
boelan B-date
Mei I-date
1926 I-date
pada O
gewestelijk B-org
bestuur I-org
disana, O
sebagi O
be O
Selama O
bagian O
kedoea O
dari O
boelan B-date
Mei I-date
djoega O
pengiriman O
keloear O
dari O
Beras O
Atjeh B-loc
naik O
sampai O
f O
12 O
perpi O
keloear O
ke O
- O
Sumatra B-loc
Timoer. I-loc
Harga O
beras O
Siam O
dan O
Rangoon B-loc
tidak O
poek O
f O
22 O
per O
80 O
KG. O
(N. B-org
V. I-org
A.) I-org
TANDJOENG B-loc
POERA. I-loc
kampoeng O
dari O
T. B-loc
Poera I-loc
(Langkat). O
Kita O
soedah O
sampai O
ke-Tapak B-loc
Koeda I-loc
adalah O
sampan O
orang B-misc
kampoeng I-misc
lain. O
Dengan O
perantaraan O
Pertjatoe B-org
ra I-org
kita O
ini O
dimana O
kita O
tahoe O
banjak O
tersebar O
ke O
Sumatra B-loc
Timoer I-loc
ini, O
siapa O
jang O
kehilangan O
sampan O
dari O
Tapak B-loc
Koeda I-loc
ataupoen O
dari O
tempat O
lain O
per O
Tj. B-misc
S. O
toelis: O
Di-Moeara O
Tantang O
Kota O
Alam B-loc
ba O
ma O
doebalangnja B-misc
memeriksa O
dan O
me O
laloe O
ditikamnja O
poela O
doebalang B-misc
ke O
doebalang O
terseboet O
dibawa O
ke O
Fort B-loc
de I-loc
Kock I-loc
boeat O
berobat O
diroemah O
sakit. O
PADANG B-loc
PANDJANG. I-loc
Di O
P. B-loc
Pandjang I-loc
ada O
satoe O
tempat O
Air B-loc
Angat I-loc
namanja. O
Air O
mana O
ada O
be O
Handel B-org
Mij. I-org
GUNTZEL I-org
& I-org
SCHUMACHER I-org
Sibolga. B-loc
Gr. O
Jakob O
Harahap O
Batangtoroe B-loc
sampai O
31 B-date
Dec. I-date
1926. I-date
Theo O
p/a O
Luther O
Sibolga, B-loc
id. O
370. O
J. B-per
Hoetabarat, I-per
id. O
id. O
id. O
421. O
Marah B-per
Sihoem, I-per
id. O
id. O
id. O
857. O
Jeremias O
H. O
Galoeng, O
id. O
id. O
30 B-date
Sept. I-date
1152. O
St. B-org
Parhimpoenan I-org
Iparbondar, I-org
Penjaboengan, O
id. O
13 B-date
Oct I-date
H. O
Abd. O
Hakim, O
Sajoer B-loc
Main I-loc
tjat, O
id. O
31 B-date
Oct. I-date
B. O
Marah O
Hakim, O
Porsea O
id. O
30 B-date
Nov. I-date
St. O
Abdoellah O
Anggoli, O
id O
5 B-date
Nov. I-date
698. O
Dogam O
Harahap, O
Goenoeng B-loc
Toea, O
id. O
30 B-date
Juni. I-date
19. O
S. O
Sinaga, O
Djambi, O
id. O
30 B-date
Sept I-date
Toean O
B. O
Marah O
Hakim. O
Porsea! B-loc
s. O
k. O
Pertjatoeran B-org
tidak O
dikirim O
lagi O
Dienst B-org
Enveloppe I-org
Baroe O
sadja O
kita O
terima O
dari O
Europa B-loc
Boekh. B-org
en I-org
Stoomdrukkerij I-org
„TAPIANNAOELI" I-org
Sibolga B-loc
Wetboek O
van O
Strafrecht O
in O
Ned. O
Indie, O
Inl. O
Reglement, O
Residentie- B-org
Gerecht, O
Hoekoem O
Civiel, O
Pertolongan O
Landgerecht, O
Djatoeh B-org
Miskin, I-org
Regeering O
Reglement, O
Wet B-org
hoekoem I-org
baroe. I-org
Dan O
lain-lainnja. O
Mihradj O
Nabi O
Moehammad, O
Satoe O
hari O
djadi O
Hoofdredacteur, O
Kehidoe B-misc
pan O
perempoean O
Turkij, O
Djahidin, O
Indera O
Bangsawan, O
Apa B-misc
artinja I-misc
pe I-misc
kerdjaan, O
Sjair O
Tjerita O
Nona O
Gelatik, O
Atoeran B-misc
menoelis I-misc
soerat I-misc
pertjin I-misc
taan, O
Djangan O
binasa O
karena O
dengki, O
Matjan B-misc
contra I-misc
Boeaja. I-misc
Dan O
lain- O
Kalau O
orang O
maoe O
berhadapan O
sama O
meester2 O
Landraad B-org
dan O
dimoeka O
pembesar-pembesar O
perloe O
moesti O
ada O
satoe O
correspondent O
Melajoe. B-misc
Dan O
siapa-siapa O
toko O
boekoe O
di O
Indonesia, B-loc
baiklah O
kirim O
kepada O
ini O
toko O
boekoe O
PRIJSCOURANT B-org
MARAH B-per
HANIN. I-per
Kampoeng O
Tjina O
Wijk O
I O
SIBOLGA. B-loc
Djawa, O
plekat, O
trico O
Japan O
dan O
Europa. B-misc
Dan O
lain-lain. O
Boekh. B-org
en I-org
Stoom I-org
Drukkerij I-org
„TAPIANNAOELI." I-org
Salasa O
3 B-date
Augustus I-date
1926. I-date
PERTJATOERAN B-org
laloe O
dipanggil O
oleh O
jang B-misc
berkoeasa, I-misc
chef2, O
boeat O
mempertakoeti O
pendjabat2 B-per
kepada O
tiap2 O
pendjabat B-per
jang O
tidak O
bo O
ta O
itoe O
terlepas O
dari O
moeloetnja O
madji B-per
kan. I-per
mendapat O
peladjaran O
Meddelb. B-org
Vaks I-org
cholen, I-org
baroelah O
bibirnja O
tertoetoep, O
kanan O
zonder O
besluit. O
Pendjabat O
boemi B-misc
poetera I-misc
jang O
sematjam O
itoe, O
beloem O
dari O
pegawai2 B-per
jang O
naik O
dari O
koersi O
itoe. O
Pegawai2 B-per
jang O
termasoek O
kepada O
djabatannja O
seperti O
orang B-misc
Hindoe I-misc
meng O
mendapat O
antjama O
„l O
e O
p O
as” O
darl O
chef B-per
nja. I-per
Rahasia O
itoe O
diketahoei O
oleh O
chef. B-per
nja O
didalam O
batinnja O
ra'iat, B-misc
tida O
terda O
sadja! O
Dari O
sebab O
satoe2 O
chef, B-per
terla O
didikan O
ra'iat, B-misc
maka O
goeroe O
jang O
ter O
—„0, O
toean B-per
tak O
oesah O
sampai O
me O
chef B-per
itoe O
dengan O
pandangan O
jg O
me O
Chef B-per
itoe O
djadi O
boengkem, O
sedang O
lam O
bahagian O
Tapanoeli B-loc
djoega. O
NEDERLANDSCHIE B-org
HANDEL I-org
MIJ. I-org
ia O
Van B-per
der I-per
Hijde, I-per
karena O
pintarnja, O
se O
djian O
(Kienambtenaar O
examen). O
Mohd B-misc
Saleh I-misc
ini O
loeloes. O
Kemoedian O
pergilah O
ia O
ke-Betawi. B-loc
Dari O
Betawi O
benoemd O
djadi O
klerk B-per
pa O
da O
residentiekantoor O
Djambi. B-loc
Dari O
Djambi O
verlof O
ke-Tapanoeli B-loc
teroes O
di O
pindahkan O
ke-Bengkoelen O
dari O
Beng B-loc
koelen O
pindah O
ke-Tg. O
Pandan O
(Billiton). B-loc
Dari O
sini O
pindah O
ke-Sibolga. B-loc
Di- O
Sibolga O
baroe O
naik O
pangkat O
djadi O
on B-per
der O
commies. O
Beberapa O
tahoen O
di-Si B-loc
bolga I-loc
dipindah O
djadi O
Commies O
B. O
B. O
ke-Kepahiang O
(Bengkoelen). B-loc
Di-Kepahiang I-loc
beliau O
ini O
mendapat O
Kepahiang O
dipindahkan O
ke-Padang B-loc
Pandjang. I-loc
lah O
toean O
Moehamad B-misc
Sati I-misc
Nasoetion I-misc
kolah O
doea O
di-Natal, O
dan O
moerid O
H. B-org
I. I-org
S. O
Padangsidempoean B-loc
sesoedah O
tam O
mat O
dari O
sekolah O
Natal. B-loc
Dari O
H. O
I. O
S. O
Padangsidempoean B-loc
pin O
dah O
kesekolah O
Belanda O
ke-Sigli O
(Atjeh); B-loc
dan O
dari O
sana O
kesekolah O
Belanda O
Si B-loc
bolga I-loc
djadi O
moerid O
djoega. O
da O
Kweekschool B-org
voor I-org
Inl: I-org
onderwijs I-org
Medan. B-loc
Batang B-loc
Toroe I-loc
Sport. O
Pada O
tanggal O
1 B-date
Augustus I-date
1926 I-date
kemaren O
doeloe O
soedah O
diper O
tandingkam O
O. O
D. O
E. O
Sibolga B-loc
dengan O
Hercules O
Batang B-loc
Toroe I-loc
ditanah O
lapang O
O. B-org
D. I-org
E. I-org
Permainan I-org
ada O
menoeroet O
Toean O
Lie B-per
Sin I-per
Tiam I-per
redactielid O
da O
ri O
Sin B-org
Yit I-org
Po I-org
bakal O
meletakkan O
Hoa B-per
Kiao. I-per
lag, O
Hoa B-misc
Kiao, I-misc
djadi O
sekarang O
af O
Toean O
Kwee B-misc
Hing I-misc
Tjiat I-misc
Hoofdred. O
Tjioe B-misc
Kim I-misc
Soei I-misc
wd O
Chen B-misc
Hui I-misc
Ay I-misc
redacteur. O
S. B-org
Brebde I-org
ada O
djadi O
sobatnja O
Soepaja O
toean2 B-per
senang O
dengan O
pada O
saja O
di O
Kampoeng B-loc
Tjina I-loc
wijk O
1, O
nanti O
bisa O
kasi O
toean2 B-per
S. B-org
BREBDE, I-org
kajoe-kajoe, O
letaknja O
di O
Ba B-loc
toe I-loc
- I-loc
Moendom, I-loc
Onderafdee I-loc
ling I-loc
Natal, I-loc
S. I-loc
W. I-loc
K. I-loc
boleh O
minta O
pada O
toean, B-per
LIM B-misc
HONG I-misc
TEK. I-misc
Directeur, O
Cousessie B-org
Houtaankap I-org
Bt. O
Moendom, B-loc
SIBOLGA. I-loc
Kantoor? O
diloea. O
Hindia B-loc
Nederland: O
SINGAPORE, O
PENANG, O
BOMBAY, B-loc
HONGKONG, O
SHANGHAI O
dan O
KOBE. B-loc
RANGOON, O
CALCUTTA, B-loc
Kantoor O
Bank O
disebelah O
kantoor O
Agent O
'dari O
K. O
P. O
M. O
Sibolga. B-loc
pada O
Lalap O
Panggabean, O
Si B-loc
bolga. I-loc
Lalap B-org
Panggabean I-org
Boleh O
dapat O
beli O
di O
Boekh. B-org
Stoom O
Drukkerij O
Tapiannaoeli. B-loc
Sibolga. I-loc
panggilan O
diroemah O
toean B-per
akan O
ketempat O
kami, O
harap O
toean B-per
men O
TAYO O
& O
Co. O
Sibolga. B-loc
Toean B-per
djangan O
kasih O
liwat O
tempo O
kalau O
toean B-per
poenja O
mata O
maoe O
dipake O
selama O
pesanan O
kepada: O
Toko B-org
Katja I-org
Mata I-org
KIE B-misc
HOEI I-misc
SENG I-misc
Luitenantsweg B-loc
42— I-loc
Medan I-loc
(Djalan I-loc
Royal I-loc
Bioscoop,) I-loc
Tiongkok O
dan O
Europa, B-loc
dari O
batoe O
jang O
toean-toean B-per
jang O
mendapat O
sakit O
mata. O
A. B-per
Kader I-per
Tamboenan I-per
Kampoeng B-loc
Tjina I-loc
II I-loc
Sibolga. I-loc
Bestuur O
dari O
Part. B-org
Holl. I-org
Ind. I-org
School O
di O
Sibolga B-loc
memberita O
itoe O
1 O
Juli O
1926, O
disilakan O
toe B-per
an2 I-per
soedi O
datang O
pada O
roemah O
sekolah O
Gouvernements B-org
H. I-org
I. I-org
S. I-org
di O
Sibolga B-loc
pada O
djam O
2 O
sore, O
1 B-date
Juli I-date
1926, I-date
GOLAMSJAH B-misc
bin I-misc
HALOEDDIN I-misc
Commissie B-per
Agent, I-per
SIBOLGA. B-loc
Dibantoe O
dan O
dipimpin O
oleh O
t. B-misc
Haloeddin. O
OLDSMOBILE B-org
linja, O
dari O
itoe O
kita O
harap O
toean-toean B-per
bo O
LIM B-misc
HONG I-misc
LAP, I-misc
kampoeng B-loc
Tjina I-loc
1 I-loc
Sibolga. I-loc
Boekhandel O
Stoomdrukkerij O
„TAPIANNAOELI“ O
Sibolga. B-loc
Pang B-misc
Kok I-misc
Leng I-misc
2 O
lembar. O
Selasa O
3 B-date
Augustus, I-date
1926. I-date
Ch. B-misc
MANIK. O
I. B-per
DALIMOENTHE. I-per
REDACTEUR O
di O
EUROPA: B-loc
IS. B-misc
SOETAN I-misc
MELAJOE O
Thompsonlaan B-loc
59, I-loc
's I-loc
Gravenhage. I-loc
PERTJATOERAN O
Sibolga. B-loc
Oleh: O
BOEKHANDEL O
& O
STOOMDRUKKERIJ O
„TAPIANNAOELI" O
di O
Sibolga B-loc
DIR. O
M. B-per
H. I-per
MANULLANG. I-per
Hindia B-loc
Nederland I-loc
3 O
boelan O
f O
2,50 O
Loear O
Hindia B-loc
Nederland I-loc
f4.- O
MANGARADJA B-misc
HOETA O
GOGAR O
25 B-loc
Taroetoengweg, I-loc
Sibolga. I-loc
AGENT-AGENT O
PERTJATOERAN. B-org
PUBLICITEITKANTOOR B-org
DE I-org
GLOBE I-org
SINGÉL B-loc
95 I-loc
.... I-loc
Amsterdam. I-loc
ANETA B-org
Weltevreden. B-loc
ALPENA. B-org
DJAOLOAN O
. O
. O
. O
Pd. B-loc
Sidimpoean I-loc
NAKMAN B-org
MANGR. O
TINATING O
TOEA O
K. B-loc
Nopan I-loc
7 O
DJASODJOEANGON O
Penjaboengan B-loc
8 O
JOEARA O
SIAHAAN O
Taroetoeng B-loc
9 O
DOMITIAN O
SILALAHI O
Siborong B-loc
10 O
KRISTIAN O
SIMAMORA O
Djk. B-loc
Sanggoel I-loc
11 O
ARSENIUS O
PANGG. O
Kamp. B-loc
Tj. I-loc
Sbol I-loc
12 O
HENDRIK O
H. O
BARAT O
Porsea B-loc
13 O
DJA O
SARIF O
Sipirok B-loc
Tapiannaoeli B-loc
1 O
Augustus O
1926 O
van B-org
Linschoten I-org
ke O
Singkel, O
Sinabang, O
Tapatoean, O
Meu B-loc
laboh, O
Olehleh, O
Sabang, O
Belawan, B-loc
Penang O
Singapore. B-loc
4 O
Augustus O
1926 O
van O
Rees O
ke O
Padang, B-loc
Benkoelen, O
Kroë, O
Betawi. B-loc
6 O
Augustus O
1926 O
Sloet B-org
vd. I-org
Beele I-org
ke O
Olehleh, O
Sabang, O
Sigli, O
Lho B-loc
Sema I-loc
weh, O
Penang. B-loc
8 O
Augustus O
1926 O
Van O
Neck O
ke O
G. B-loc
Si I-loc
toli, O
Lahewa, O
Nako O
Eil, O
Teloek B-loc
Da I-loc
lam, O
Poelau O
Tello, O
Padang, O
Benkoe B-loc
len, O
Betawi, O
Cherebon, O
Semarang, B-loc
Soerabaja. I-loc
15 O
Augustus O
1926 O
Van B-org
der I-org
Hagen I-org
ke O
Baroes, O
Singkel, O
Banjak O
Eil, O
Sina B-loc
bang, O
Tapatoean, O
Meulaboh, O
Oleh B-loc
leh, O
Sabang, O
Belawan, O
Penang O
Singa B-loc
pore. I-loc
18 O
Augustus O
1926 O
Sloet B-org
vd. I-org
Beele I-org
ke O
Padang, O
Benkoelen, O
Kroé, O
Betawi. B-loc
20 O
Augustus O
1926 O
Van O
Rees O
ke O
Oleh B-loc
leh, O
Sabang, O
Sigli, O
Lho B-loc
Semaweh, I-loc
Penang. I-loc
22 O
Augustus O
1926 O
Van B-org
Linschoten I-org
ke O
G. O
Sitoli, O
Lahewa. O
Nako O
Eil, O
Teloek B-loc
Dalam, O
Poelau O
Tello, O
Padang, O
Ben B-loc
koelen, O
Bintoehan, O
Betawi O
Cherebon, B-loc
Semarang, O
Soerabaja. B-loc
29 O
Augustus O
1926 O
Van B-org
Heemskerk I-org
ke O
Singkel; O
Sinabang, O
Tapatoean, O
Meu B-loc
laboh, O
Olehleh, O
Sabang, O
Belawan, B-loc
Penang O
dan O
Singapore. B-loc
SIPIROK. I-loc
2400 O
M2 O
tanahnja O
orang2 O
Pasar B-loc
Si I-loc
pirok I-loc
masih O
didalam O
teka-teki. O
Pasar B-loc
Sipirok I-loc
tanah O
pekarangan O
mere O
Masoek O
tahoen O
1925 O
atau O
boelan B-date
Ja I-date
nuari O
1925, O
selama O
Assistent B-per
Demang I-per
Mangaradja B-misc
Pinajoengan O
memerintah O
di O
Sipirok, B-loc
adalah O
tanah O
pekarangannja O
orang2 O
Pasar B-loc
Sipirok I-loc
itoe O
moelai O
di O
lihatannja O
pendoedoek O
Pasar B-loc
Sipirok I-loc
ma O
pendoedoek O
Pasar B-loc
Sipirok: I-loc
Ja, O
ti O
dak O
lain O
lagi O
moeslihat O
Rapoestin B-per
C. I-per
S. I-per
jang O
maoe O
meroeboehkan O
Keizer O
Sipirok B-loc
kira2 O
satoe O
minggoe O
lagi O
tanah O
itoe O
maoe O
dibongkar, O
Rapoestin B-per
bajar O
niat O
di O
Pasar B-loc
Sipirok I-loc
dan O
per O
oesir O
dari O
Sipirok, B-loc
disilah O
baroe O
pen O
doedoek O
Pasar B-loc
Sipirok I-loc
mengakoe O
bo O
nja O
Rapoestin B-per
c. O
s. O
karena O
djalan O
itoe O
boeat O
orang2 O
Sipirok B-per
boeat O
oeroes O
itoe O
5 B-date
Juli I-date
1926 I-date
diboeanglah O
rekest O
terhä O
dap O
kepada O
Resident O
Tapanoeli, B-loc
mo O
„DJAGO B-per
TRENDOL“ I-per
MANDAILING. B-loc
Vergadering O
di O
Hoetanopan B-loc
ddo. O
24 B-date
Juli I-date
1926 I-date
oentoek O
han O
di-Sumatra B-misc
Barat. I-misc
1. O
Pemboekaan O
vergaderingoleh O
voor B-org
loopig I-org
Comite. I-org
Notulen B-org
vergadering I-org
pada O
tanggal O
17 B-date
Juli I-date
1926. I-date
4. O
Memilih O
Comite B-org
jang I-org
tetap. I-org
5. O
Memberi O
nama O
pada O
Comite B-org
itoe. O
kerdjaan O
kepada O
Comite B-org
jang I-org
tetap. I-org
Pasar B-loc
Derma I-loc
itoe O
diadakan O
dan O
8. O
Pengasilan O
Comite. B-org
9. O
Mendirikan O
pagar O
berkeliling O
Pa B-loc
sar I-loc
Derma I-loc
dan O
menjediakan O
tem O
Segala O
Inlandsche B-misc
Ambtenaren O
di O
Hoetanopan B-loc
dan O
beberapa O
orang O
sau O
dagar2, O
Assistent-Demang O
Moeara B-loc
Si I-loc
pongi O
dan O
Kepala O
Koeria B-loc
Oeloe I-loc
seba O
gai O
wakil O
dari O
onderdistrict O
Moeara B-loc
Sipongi, O
Kepala O
Koeria B-loc
Manambin, I-loc
Kepala O
Koeria B-loc
Hoetanopan I-loc
dan O
Kepala O
Koeria B-loc
Maga, I-loc
terdjoemlah O
semoea O
ki O
1. O
Toean B-misc
Baginda I-misc
Indang O
Sobolaon O
sebagai O
Voorzitter O
dari O
Voorloopig B-org
Comite I-org
memboeka O
vergadering O
bahwa O
pada O
tanggal O
17 B-date
Juli I-date
1926 I-date
di O
Bagas O
Naoeli O
di O
Hoetanopan B-loc
batjakan O
Notulen B-org
dari I-org
Vergade I-org
ring I-org
itoe. O
2. O
Sebeloem O
Notulen B-org
vergadering I-org
jg O
toean O
secretaris O
Baginda B-misc
Soang O
koepon B-per
membatja O
satoe O
telegram O
jang O
diterima O
dari O
Kepala2 B-misc
Koeria I-misc
dan O
Assistent-Demang O
Panjaboe B-loc
ngan I-loc
jang O
boenjinja O
mareka O
tiada O
batja O
Notulen B-org
itoe, O
sebagai O
diba O
Notulen B-org
dari I-org
vergadering I-org
jang O
di O
lansoengkan O
di O
Bagas B-loc
Naoeli I-loc
Hoeta- I-loc
nopan I-loc
tentang O
membitjarakan O
bagai O
Padang B-loc
Pandjang I-loc
disebabkan O
gempa. O
Toean O
Baginda B-misc
Indang O
Sobolaon, O
Demang B-misc
Mandailing O
angkat O
bitjara. O
rikan O
pertolongan O
pada O
Simeroefonds B-org
di-Padang B-loc
Pandjang I-loc
dan O
lain-lain O
kam O
poeng O
di O
Sumatra's B-loc
Weskust I-loc
oleh O
gem O
di O
Sumatra's B-loc
Weskust I-loc
sadja. O
djoet O
bahasa O
baik O
diadakan O
Pasar B-loc
Derma O
di O
Kotanopan B-loc
pada O
tanggal O
30, B-date
31 I-date
Augustus I-date
dan I-date
1 I-date
September I-date
1926 I-date
dan O
pokok O
boeat O
mendirikan O
Pasar B-loc
Derma I-loc
itoe O
disediakan O
wang O
f O
500 O
an O
Controleur O
van O
Mandailing B-loc
tanggal O
24 B-date
Juli I-date
1926 I-date
djam O
8 O
malam O
di O
Bagas B-loc
Naoeli I-loc
boeat O
menetapkan O
onderdistricten O
Penjaboengan O
dan O
Moea B-loc
Sipongi I-loc
datang O
pada O
vergadering O
ter O
loe O
boeat O
menjokong O
Pasar B-loc
Derma I-loc
Voorztiter O
: O
Baginda B-misc
Indang O
Sibolaon, O
Demang O
van O
Mandailing B-loc
Onder O
Voorzitter O
Baginda B-misc
Mangkoe O
to O
Ass. O
Demang O
Kotanopan. B-per
Secretaris-Peningmeester: O
Baginda B-per
Soangkoepon, I-per
Commies O
B. O
B. O
Leden O
: O
Mangaradja B-misc
Panoesoenan O
Koeriahoofd O
Kotanopan O
dan O
Soetan B-misc
Soripada O
Moelia, O
Hoofd O
der O
H. B-org
I. I-org
S. I-org
Kotanopan. I-org
Demikianlah O
diperboeat O
di O
Kotano B-loc
pan O
pada O
tanggal O
17 B-date
Juli I-date
1926. I-date
Setelah O
membatja O
Notulen, B-org
dimana O
sahan O
sebab O
gempa O
di O
S. B-loc
Barat. I-loc
ngan O
mengadakan O
Pasar B-loc
Derma I-loc
Memilih O
Comite B-org
jang I-org
tetap, I-org
diadakan O
Bestuur B-org
jang O
akan O
me O
milihan O
Bestuur O
itoe, O
toean O
Sori B-per
pada I-per
Moelia I-per
memadjoekan O
voorstel O
Setelah O
St. O
Soripada B-per
Moelia I-per
me O
madjoekan O
voorstel, O
toean O
Marah B-per
Sjamsoeddin I-per
poen O
memadjoekan O
voorstel O
poela, O
soepaja O
Bestuur2 B-org
BECKER B-org
& I-org
BRAND I-org
Sibolga. B-loc
Hudson B-org
en I-org
Essex I-org
telah O
bekend. O
Boekan O
sadja O
di O
Hindia, B-loc
teroetama O
di O
Europa O
dan O
America. B-loc
H. B-misc
M. O
TAlB. O
Incasso B-org
en I-org
Commissiekantoor, I-org
Padangsidimpoean B-loc
O. B-org
L. I-org
V. I-org
E. I-org
H. I-org
(Onderlinge I-org
Levensverzekering I-org
van I-org
Eigen I-org
Hulp) I-org
BATAVIA B-loc
Didirikan O
tahoen O
1879 B-date
Agentschap O
voor O
Tapanoelie: B-loc
ACHMAD B-per
SALIM I-per
HARAHAP I-per
HEERENWEG B-loc
24.—Sibolga. I-loc
VAN B-org
ROSSUM I-org
& I-org
GROOT I-org
BAROESWEG O
(Sebelah O
toean O
HALOEDDIN). B-per
SIBOLGA B-misc
VRACHT B-org
AUTO I-org
„REO“ I-org
paling O
tinggi O
dan O
pandjang O
di O
Sumatra, B-loc
jaitoe. O
„Djalan O
TINDJAU-LAOET“ O
dan O
„SOEBANG-PAS“ B-loc
antara O
PADANG O
dan O
„MOEARA B-loc
LABOEH“. I-loc
Hanja O
„VRACHT-AUTO B-org
REO“ I-org
Soedah O
dapat O
Eerediploma O
1e. O
prijs O
dalam O
pasar O
malam O
For O
de O
Kock O
sedjak O
2 O
t. O
m. O
8 B-date
Juni I-date
1926. I-date
TOKO B-org
ATLAS. I-org
PADANG. B-loc
Boeat O
sebelah O
Raö O
dan O
Mandailing, B-loc
boleh O
tanja O
keterangan O
pada O
angkoe O
ACHMAD O
AMIN, O
Panjaboengan. B-loc
Mevr. O
van B-per
Heek I-per
— I-per
van O
Kalkeren, B-per
hoewel O
De O
toon O
van O
de O
violoncel O
van O
Dr. O
v. B-per
B. I-per
De O
Heer O
H. B-per
Th. I-per
Kühr, I-per
met O
wien O
wij O
gis O
den O
meening O
zou O
de O
Heer O
Kühr B-per
er O
niet O
spel O
van O
den O
Heer O
Kühr, B-per
dat O
ontegenzegge O
Van O
de O
nummers O
door O
Mej. O
Ph. B-per
Mulder I-per
zeggen. O
Ernstig O
mag O
Mej. O
M. B-per
evenwel O
ge O
De O
Spanische O
Tanz O
no. O
2 O
van O
Sarasate B-per
leek O
Erkend O
moet O
evenwel O
worden, O
dat O
Mevr. B-per
Mulder—v. B-per
d. I-per
Wal, I-per
die O
haar O
dochter O
op O
de O
Wij O
lezen O
in O
de O
Preanger B-org
Bode: I-org
Kerstdagen O
te O
Djokja B-loc
gehouden, O
besloten, O
deze O
en O
aan O
de O
regeering B-org
tegenvoorstellen O
regeering B-org
kwam O
nu O
dan O
ook O
een O
vakman O
bij O
de O
Boni-expeditie B-loc
wordt O
door O
ons O
met O
groote O
Heer O
Louw B-per
als O
leider O
van O
het O
persbureau O
bijgedragen, O
die O
tusschen O
de O
Regeering B-org
en O
vasthouden O
aan O
eigen O
oordeel O
door O
de O
Regee B-org
ring I-org
in O
de O
waagschaal O
gesteld. O
De O
nieuwe O
Directeur O
van O
Financiën. B-org
Gelijk O
wij O
den O
1en B-date
April I-date
reeds O
mededeel O
den O
dat O
gebeuren O
zou, O
is O
de O
Inspecteur B-per
van I-per
Financiën, O
de O
Heer O
N. B-per
I. I-per
Struick I-per
du I-per
Moulin, I-per
met O
ingang O
van O
4 B-date
Mei I-date
a. I-date
s. I-date
benoemd O
tot O
Directeur O
van O
Financiën. B-org
etc. O
die O
de O
ronde O
hebben O
gedaan, O
dat O
de O
Re B-org
geering I-org
een O
outsider O
tot O
deze O
betrekking O
Heer O
Struick B-per
du I-per
Moulin I-per
is O
Inspecteur, O
het O
is O
minder O
goed O
Directeur B-per
moeten O
worden, O
naar O
betrekking O
van O
Directeur O
van O
O. B-org
E. I-org
en I-org
N. I-org
10 O
Maart O
j.l. O
ging O
Mr. O
Abendanon B-per
weg O
en O
Ned. B-org
Societaire I-org
Tooneelvereeniging. I-org
Het O
Brondgeest-ensemble B-org
gaat O
ons O
heden O
hun O
contract O
met O
den O
Heer O
Brondgeest B-per
en O
ander O
gezelschap O
vormen. O
Mevr. O
Alida B-per
Roe I-per
lofsen, O
de O
Heeren O
de O
Vriendt, O
Carst O
en O
Van B-per
Hees I-per
zullen O
daarvan O
de O
kern O
uitmaken, O
waar O
kende O
soubrette O
Mevr. O
S. B-per
Kämmerer-Amsel, I-per
en O
voor O
de B-per
kleinere O
partijen O
Mevr. O
de O
Vriendt. B-per
zal O
zijn, O
dat O
door O
den O
Heer O
Brondgeest B-per
ver O
den O
Heer O
Brondgeest B-per
gebleken. O
vragen, O
gelijk O
de O
Firma B-org
G. I-org
Kolff I-org
& I-org
Co. I-org
al O
hier O
zulks O
doet O
met O
Teijsmannia. B-per
zijds. O
De O
kranten O
die O
in O
Holland B-loc
de O
Indische O
Amsterdamsch B-org
Handelsblad I-org
niet O
invallen O
om O
het O
Bataviaasch B-org
Nieuwsblad I-org
overneemt, O
on O
Ten O
nadeele O
van O
den O
heer O
W., B-per
werd O
in O
— O
Een O
bediende O
van O
eene O
op O
Goenoeng B-loc
Sahari O
wonende O
Europeesche B-per
dame I-per
heeft O
bamboehaartjes. B-misc
— O
Nabij O
Djembatan B-loc
Merah, I-loc
ontdekte O
de O
Priok B-loc
en O
de O
politie O
kon O
ze O
slechts O
nastaren. O
— O
Bij O
een O
mandoer O
van O
de O
B. B-org
O. I-org
W., I-org
wo O
nende O
op O
Goenoeng B-loc
Sahari, I-loc
is O
door O
onder O
— O
Een O
gedeelte O
telefoonlijn O
van O
het O
fort B-loc
Pesing I-loc
is O
afgesneden O
en O
door O
de O
dieven O
me O
wachter O
nabij O
Antjol B-loc
door O
een O
trein O
aan O
— O
Op O
de O
spoorbaan O
nabij O
paal B-loc
Merah I-loc
werd O
— O
In O
gang O
Kwini O
werd O
uit O
den O
stal O
van O
N. B-per
— O
In O
de O
speelloods O
te O
Passer B-loc
Baroe I-loc
is O
door O
— O
Een O
baboe O
van O
een O
Chinees O
te O
Blan B-loc
dongan I-loc
is O
verdwenen, O
het O
4 O
jarig O
kindje O
van O
den O
baba B-per
medenemende. O
— O
De O
commandant O
van O
Hr. O
Ms. B-org
„Noord I-org
brabant” I-org
verzocht O
aan O
de O
politie O
de O
opsporing O
van B-per
den O
marinier O
van O
Gemert, B-per
die O
sinds O
WIECHERT B-per
EN O
DER O
KINDEREN, O
BATAVIA O
— O
WELTEVREDEN. B-loc
Batavia, O
27 B-date
April I-date
1905. I-date
Aand. O
Cultuur O
Mij. O
Tjiogreg. B-loc
57 O
% O
„ O
M. B-misc
M. O
Totok B-misc
103—104—105 O
„ O
„ O
N. B-org
I. I-org
Escompto I-org
Mij. I-org
124—125 O
„ O
„ O
M. B-misc
M. O
Totok B-misc
Juli O
levering. O
115 O
„ O
Aand. O
Javasche B-org
Bank I-org
182 O
„ O
Cert. O
v. O
a. O
Ned. B-org
Hand. I-org
Mij. I-org
180 O
„ O
Aand. O
Samg. O
Joana B-loc
St. I-loc
tr. O
150 O
„ O
„ O
Landb. O
Mij. O
Melattie. B-loc
) O
„ O
Ass. O
Thee O
Ond. B-misc
Sing. I-misc
) O
„ O
Kol. B-org
Zee- I-org
en I-org
Brand I-org
Ass. I-org
Mij. I-org
) O
bod. O
„ O
2e B-org
Kol. I-org
Zee- I-org
en I-org
Br. I-org
Ass. I-org
Mij. I-org
) O
„ O
Mijnb. O
Mij. O
Atjeh. B-loc
90 O
„ O
„ O
Winkel B-org
Mij. I-org
Onderl. I-org
Hulp. I-org
70 O
„ O
„ O
Bagelen B-loc
Thee O
en O
Kina O
Mij. O
117 O
„ O
„ O
Cult. O
Mij. O
Artana. B-misc
150 O
„ O
Aand. O
New. B-org
Sing. I-org
Dist. I-org
Wat. I-org
Ice I-org
Cy. I-org
offerte. O
„ O
Cult. O
Mij. O
Gandasoli. B-loc
offerte. O
„ O
„ O
„ O
Pangledjar. B-loc
90 O
„ O
„ O
Brand. B-org
Ass. I-org
Mij. I-org
Mercurius. I-org
137 O
„ O
„ O
„ O
„ O
„ O
Padang. B-loc
50 O
„ O
„ O
Mij. B-org
tot I-org
Expl. I-org
v. I-org
Rijstlanden I-org
offerte. O
„ O
Suikerfabriek O
Tjoekir B-loc
offerte. O
„ O
Handelsv. B-org
Amst. I-org
165 O
„ O
„ O
Preanger B-loc
Telefoon O
Mij. O
98 O
„ O
van B-per
adjudant I-per
van O
den B-per
militairen I-per
commandant I-per
der O
Westerafdeeling O
van O
Borneo, B-per
de O
eerste O
luitenant O
W. B-per
van I-per
der I-per
Meer. I-per
— O
Benoemd O
tot O
adjudant B-per
van I-per
den I-per
militairen I-per
commandant O
der O
Westerafdeeling B-loc
van I-loc
Borneo, I-loc
de O
eerste B-per
luitenant I-per
adjudant I-per
bij I-per
het I-per
derde I-per
depot O
bataillon O
te O
Malang, O
T. B-per
C. I-per
Mets. I-per
— O
De O
kapitein O
W. B-per
Kramers, I-per
bij O
het O
eerste O
depot O
bataillon O
te O
Buitenzorg B-loc
heeft O
eervol O
Het O
s.s. B-org
Prins I-org
Hendrik I-org
is O
hedenmorgen O
ten O
2 O
ure O
te O
Sabang B-loc
aangekomen. O
— O
Het O
s.s. O
Java O
is O
Dinsdag O
te O
Suez B-loc
aan O
— O
Het O
s.s. O
Lawoe O
is O
24 O
dezer O
te O
Rotterdam B-loc
— O
Het O
s.s. B-org
Merapi I-org
passeerde O
gisteren O
mor O
gen O
Galle, O
op O
reis O
naar O
Marseille. B-loc
— O
Het O
s.s. O
Oranje O
is O
eergisteren O
van O
Suez B-loc
— O
Het O
s.s. B-org
Prinses I-org
Saphie I-org
is O
Maandag O
te O
Genua B-loc
aangekomen. O
— O
Het O
s.s. B-org
Prins I-org
Hendrik I-org
is O
hedenmorgen O
ten O
2 O
ure O
te O
Sabang B-loc
aangekomen, O
heden O
voormiddag O
ten O
11 O
ure O
via O
Singapore B-loc
her O
Priok B-loc
verwacht O
worden. O
Aangekomen O
per O
stoomschip B-org
La I-org
Seyne I-org
den O
27 O
April O
1905 O
van O
Singapore: B-loc
De O
heeren O
Raat, O
mevrouw O
Stubbs B-per
en O
kind, O
Wathuis O
en O
kind, O
de O
heeren O
A. O
Bickart, O
J. B-per
D. O
de O
Huff, O
A. B-per
Palma, O
Van O
Lierop, O
Oen B-per
A O
Soeij, O
Po B-per
Koh I-per
Njio, I-per
en O
dekpassagiers. O
— O
Aangekomen O
per O
s.s. B-org
Van I-org
Diemen I-org
van O
Soerabaja, O
Semarang, O
Pekalongan, O
Tegal B-loc
en O
Cheribon: B-loc
Kerbert, O
K. O
Karssius, O
mevr. O
Weber B-per
en O
1 O
kind, O
H. O
Blok O
Wybrandi, O
J. O
Rute, O
mevr. B-per
Koefoed, O
m. O
2 O
kind., O
P. O
Barkes, B-per
R. I-per
Barkes, O
J. O
Bacon, O
Van O
Vollenhove, O
mevr. O
Wellenstein, B-per
H. O
Theuniszen, O
K. B-per
Bosma, I-per
echtg, O
en O
2 O
kind., O
H. B-per
Wiechedt O
m. O
echtg., O
H. O
v. B-per
Weijngaarden, I-per
Graichen I-per
m. O
echtg., O
benevens O
dekpassagiers. O
— O
Aangekomen O
per O
s.s. B-org
Maetsuycker I-org
van O
Benkoelen, O
Indrapoera, O
Padang O
en O
Siboga: B-loc
Ds. O
Bartstra, O
met O
echtgen., O
Van B-per
Norde, I-per
Hin O
Po O
Tjang, O
Oei O
Tjioe O
Hin, O
Simmons, O
A. B-per
W. O
Pluim O
Mentz, O
Oei B-misc
Soei O
Kiot, O
Oei O
Tjiang B-misc
Nio, I-misc
benevens O
onderofficieren, O
militaire O
min O
Meteorologische O
waarnemingen O
te O
Batavia. B-loc
Op O
26 B-date
April I-date
1905. I-date
27 B-date
April I-date
Minimum O
„ O
76,0 O
„ O
te O
6 O
v.m. O
26 B-date
— I-date
27 I-date
April, I-date
Regenval: O
0 O
m.M. O
(loopende O
tot O
31 B-date
Maart I-date
1905.) I-date
Interpellatie O
van O
Kol B-per
De O
heer O
Melvil B-per
van I-per
Lynden, I-per
die O
nog O
tot O
schijnt O
de O
regeering B-org
daardoor O
zelve O
te O
zijn O
de O
heer O
Van B-per
Lynden I-per
achter O
de O
groene O
tafel O
van O
staatsbelang O
zijn, O
die O
den O
heer O
Van B-per
Lynden I-per
bewogen O
hebben, O
op O
zoo O
ongelegen O
aan O
de O
grenzen O
van O
onze O
Oost-Aziatische B-loc
bezittingen I-loc
woedt, O
zijn O
ontslag O
uit O
's O
lands O
was. O
Toen O
trok O
eindelijk O
de O
heer O
Van B-per
Kol I-per
zegt O
de O
N. B-org
R. I-org
Ct., I-org
hem O
een O
woord O
van O
in O
verschillende O
zijden O
is O
opgemerkt, O
dat O
de O
heer B-per
Van B-per
Kol I-per
niet O
de O
meest O
geschikte O
persoon O
is, O
te O
brengen; O
het O
zij O
zoo. O
Maar O
de O
heer O
Van B-per
Kol I-per
handelde, O
toen O
de O
anderen O
bleven O
rusten, O
Zij O
is, O
gelijk O
de O
heer O
Van B-per
Kol I-per
het O
uitdrukte, O
minister O
èn O
in O
het O
antwoord O
aan O
den O
heer B-per
Van B-per
Kol, I-per
èn O
in O
het O
nader O
bescheid O
aan O
den O
heer O
Drucker B-per
met O
zorg O
vermeden O
heeft, O
te O
andere O
overtrof: O
Waarom O
is O
de O
heer O
Van B-per
Lynden O
heengegaan? O
De O
heer O
Drucker B-per
had O
dat O
de O
afgevaardigde O
van O
Groningen B-loc
in O
de O
minister O
op O
een O
der O
vragen O
van O
den O
heer B-per
Van B-per
Kol I-per
in O
aanmerking O
nemen, O
dan O
schijnt O
De O
heer O
Van B-per
Kol I-per
had O
o. O
a. O
gevraagd, O
of O
aftreden O
van O
den O
minister O
van O
buitenland B-org
sche B-per
zaken I-per
in O
verband O
stond O
met O
zijne O
houding O
tegenover O
Japan O
en O
Rusland B-loc
ge O
durende O
den O
nu O
heerschenden O
oorlog. O
De O
mi B-per
nister I-per
antwoordde O
daarop O
met O
verwijzing O
naar O
art. B-org
94, I-org
2e I-org
lid, I-org
der I-org
Grondwet, I-org
er O
bij O
Calma, B-org
het O
eenig O
zeker O
werkende O
middel O
tegen O
Hoofdpijn. O
Uitwendig O
te O
gebruiken. O
HARI O
SENEN O
5 B-date
JULI I-date
1915. I-date
HARDJOSOEMITRO. B-per
R. B-per
WIRJOSOPUNO. I-per
DI O
SOERAKARTA B-loc
R. B-per
M. I-per
SOELEIMAN. I-per
DI O
BOJOLALI. B-loc
1 O
Taon O
f O
9, O
diloear O
Hindia B-loc
Nederland I-loc
Moeat O
efficieel O
orgaan O
Boedi-Oetomo O
di O
seloeroeh O
Hindia B-loc
Nederland I-loc
Ditjitak O
dan O
dikeloearkan O
oleh O
N. O
V. O
„Javaansche O
Boekhandel O
en O
Drukkerij O
Boedi-Oetomo" O
di O
SOERAKARTA B-loc
KANTOOR O
REDACTIE O
DAN O
ADMINISTRATIE O
DI O
KAOEMAN, B-loc
TELEFOON O
NO. O
133. O
Keoentpengen O
bersih O
3% O
didermakan O
pada O
perhimpoenan O
BOEDI-OETOMO. B-org
M. B-misc
NG. I-misc
WIRJOHOESODO. O
R. B-misc
SOETEDJO. O
1 O
M. B-per
H. I-per
ACHMADHISAMZAENI, I-per
2 O
R. B-per
M. I-per
NARJOATMODJO. I-per
M. B-per
DJOJODHIGDHOJO I-per
SOERAKARTA. B-loc
Kesetiaän O
ra'iat O
tanah B-loc
Hin I-loc
dia I-loc
Nederland. I-loc
Samboengan O
Darmo B-org
Kondo I-org
No. O
76 O
biasa O
diseboet O
orang B-misc
kaoem I-misc
kolot I-misc
(conserva O
lan O
dengan O
pemerintah B-org
Belanda, I-org
maka O
me O
merasa O
bahwa O
pemerintahan B-org
Agoeng I-org
haroes O
ngan O
bekerdja O
kepada O
Gouvernement B-org
orang O
dja-radja O
Boemipoetera; B-misc
dan O
lagi O
orang O
sa O
sama O
berbagai O
ambtenaar-ambtenaar O
Belanda B-misc
Kasatian O
marika O
itoe O
kepada O
Gouvernement B-org
sejogianja O
haroes O
dinamai O
„kaoem O
Boedi B-org
Oe I-org
tomo." I-org
Saja O
tida O
maoe O
kata, O
bahwa O
sekalian O
itoe O
terdjadi O
dari O
pada O
orang B-misc
orang O
kaoem B-misc
pertengahan O
(atau O
kaoem B-misc
bangsawan I-misc
dan I-misc
orang O
ketjil), O
dan O
dari O
orang-orang B-misc
kaoem I-misc
orang I-misc
ketjil, I-misc
jang O
amat O
terpeladjar, O
dan O
jang O
kan O
orang-orang O
itoe O
pandai O
bitjara O
Belan B-misc
da O
dan O
bekerdja O
kepada O
Gouvernement B-org
atau O
kepada O
Gouvernement, O
pertjaja O
kepada O
pe B-org
merintah, O
karena O
Pemarintah B-org
telah O
menga O
deradjat O
sama O
dengan O
bangsawan O
dan O
bangsa B-misc
Europa, I-misc
dengan O
menghapoeskan O
roepa O
roepa O
tieke O
ontwikkeling) O
tanah B-loc
Hindia I-loc
Nederland, I-loc
soeatoe O
Gouvernement B-org
jang O
lapang O
hati, O
ser O
ta O
loeas O
pemandangannja O
seperti O
Gouver B-org
nement I-org
kita O
ini, O
maskipoen O
ambtenaar'nja O
tah O
oleh O
pemerintah B-org
Djepang, I-org
pengharapannia O
rangkali O
pemerintah B-org
Djepang I-org
boeat O
menge O
Djepang B-misc
boeat O
memenoehi O
djandji O
itoetiada O
sepert: O
Engeland, O
Frankryk, O
Duitschland, B-loc
Oostenryk O
atau O
Rusland, B-loc
tiada O
djoega O
akan O
aanja O
dan O
kekoeasaannja O
diantero O
doenia, B-loc
Adapoen O
akan O
pemerentah B-org
Nederland I-org
ki O
rakan O
keperloean O
Boemipoetera B-misc
den O
de O
maksoednja O
akan O
memberi O
hak O
kepada O
Boe B-misc
mipoetera O
bersama'an O
dengan O
bangsa B-misc
Euro I-misc
pa. I-misc
Maka O
orang O
bisa O
melihat O
berapa O
pandai O
nja O
dan O
ati O
atinja O
Gouvernement B-org
melakoekan O
kebidjaksanaannja O
oentoek O
pergerakan O
orang B-misc
Djawa, I-misc
dan O
mendjaga O
betoel O
betoel O
pergerak O
Gouvernement B-org
mengoelangi O
keadaan O
perka O
adilnja O
Gouvernement B-org
menetapkan O
oendang O
Seperti O
orang B-misc
Djawa I-misc
biasa O
berkata, O
maka O
Gouvernement B-org
kita O
itoe O
„asotja O
betara" O
er O
nja O
dalam O
bahasa B-misc
Melajoe I-misc
„teroes O
pemanda O
itoe O
njatalah O
bahwa O
Gouvernement B-org
bagi O
ka O
ra O
kaperloean O
Gouvernement B-org
dan O
kaperloean O
rajat B-misc
dari O
golongan O
jang O
kedoea O
ini O
[jaitoe O
menjeboet O
„Pemerintah", B-org
laloe O
mengingat O
„rajat", B-misc
dan O
djika O
mengatakan O
„rajat" O
orang O
lantas O
ingat O
kepada O
„Pemerintah". B-org
Pemerintah O
(Bestuur). B-org
Tiadalah O
haroes O
seka O
rang O
kita O
bersetia O
kepada O
Bestuur B-org
itoe. O
sifatnja, O
mendjadi O
ketjintaanaja O
kepada O
Pe B-org
merintah I-org
tiada O
dapat O
dioeraikan O
dengan O
moe O
jang O
menoeroet O
pamandangan O
orang B-misc
Euro I-misc
pa I-misc
boleh O
dikata O
tjeredas, O
sebetoelnja O
boleh O
itoe O
ketoeroenan O
dari O
orang B-misc
ketjil. I-misc
dalam O
golongan O
ini O
orang B-misc
bangsa I-misc
saudagar I-misc
mengira O
dan O
merasa O
wadjib O
mengjarkan O
aga B-misc
ma I-misc
islam; I-misc
tetapi O
sifat O
jang O
demikian O
itoe O
tjoe O
Hingga O
pada O
masa O
ini O
oentoek O
afiat O
(Be B-misc
landa: O
we O
zijn, O
Djawa: O
karahardjan) B-misc
orang2 O
pada O
golongan O
ketiga O
ini O
oleh O
Gouvernement B-org
boeat O
lain O
lain O
golongan. O
Bagai O
orang B-misc
tani I-misc
telah O
beberapa O
tahoen O
dikerdjakan O
oleh O
Gou B-org
vernement I-org
dengan O
roepa O
roepa O
isarat O
akan O
jang O
lebih O
tinggi O
deradjatnja, O
misalnja: O
ka B-misc
oem O
bangsawan, O
kaoem B-misc
pertengahan I-misc
d. O
I. O
I. O
Gouvernement B-org
telah O
memberi O
pertolongan, O
jang O
ketiga, O
Gouvernement B-org
itoe O
hanjalah O
di O
dang O
pegawainja O
Gouvernement B-org
(jaitoe O
amb O
memboeat O
kaget O
kepada O
orang B-misc
ketjil-mene O
SOEARA. B-per
kolahan O
goeroe O
particulier O
(Par B-org
ticuliere I-org
kweekschool, I-org
boeat O
Goeroe O
Boemipoetra O
di O
Weltevreden O
(Goe B-loc
noeng I-loc
Sari) I-loc
dari O
perhimpoenan O
Associatie B-org
van I-org
Oost I-org
en I-org
West. I-org
Maka O
jang O
akan O
diterima O
masoek O
di O
Kweek B-org
school O
itoe, O
jaitoe O
anak B-misc
anak O
Boemipoetra B-misc
den O
bangsa B-misc
Tjina, I-misc
laki O
laki O
dan O
perempoean, O
tahoen O
akan O
diadakan O
nanti O
pada O
tt. B-date
23 I-date
Au I-date
gustus I-date
1915 I-date
dan O
sateroesnja, O
tempatnja O
di O
roemah O
sekolahan O
(Goenoeng B-loc
Sari), I-loc
moelai O
7 O
dari O
Hollandsch B-org
Inlandsche I-org
school I-org
jang O
te O
diperloekan, O
jaitoe O
bisa O
babasa B-misc
Belanda, I-misc
bisa O
mengitoeng, O
bahasa O
Melajoe O
dan O
Boemipoe B-misc
tra O
(landstaal) O
dan O
ilmoe-boemi O
Hindia B-loc
Be I-loc
landa. O
Moerid O
moerid O
dari O
poelo B-loc
Djawa I-loc
dan O
Madoera O
(Buitenbezittingen) O
dan O
bangsa B-misc
Tji I-misc
na, O
haroeslah O
bisa O
bahasa B-misc
Melajoe I-misc
sahadja O
Kweekschool O
kepoenjaannja O
Kangdjeng O
Gou B-org
vernement I-org
boeat O
6 O
tahoen O
lamanja, O
penga O
disamakan O
dengan O
diploma O
dari O
Kweekechool B-org
kepoenjaanaja O
Kangdjeng O
Gouvernement. B-org
eidexamen O
dari O
Kweekschool B-org
itoe, O
jang O
ter O
njata O
pandai O
sekali O
bahasa B-misc
Balanda, I-misc
nanti O
djar O
disekolahan O
Belanda B-misc
jang O
rendah O
rendah O
(Europeesche B-org
lager I-org
onderwijs). I-org
Maka O
pada O
koetika O
ini O
disekolahan O
Kweek B-org
school I-org
itoe O
ada O
34 O
moerid, O
diantaranja O
ada O
cursus O
tahoen O
ini O
(10 B-date
Juli I-date
dimoeka), I-date
akan O
Boeat O
cursus O
tahoen B-date
1915 I-date
— I-date
1916, I-date
akan O
22 B-date
boelan I-date
Augustus I-date
1915 I-date
dimoeka, I-date
adanja. O
L. B-per
G I-per
BERTSCH. I-per
Weltevreden O
20 B-date
Juni I-date
1915 I-date
Blitar. B-loc
Dari O
sana O
diwartakan O
begini: O
Ketjilaka'an O
njeri. O
Ketika O
hari O
Minggoe O
tang B-date
gel O
26 O
Juni O
ini O
tahoen, O
didesa O
Djadjar O
onder B-loc
dirtrict O
Taloen O
afdeeling O
Blitar, B-loc
adalah O
seorang O
hari O
terseboet O
kira O
djam O
7 O
pagi O
adalah O
seo B-misc
rang-orang I-misc
tani I-misc
didesa O
terseboet O
mentjahari O
Betoel O
keliroe! O
Didalam O
D. B-org
K. I-org
No. O
71 O
adalah O
soeatoe O
ichtiar O
Djawa. B-misc
Apakah O
djehatnja O
atau O
toel O
bergantoeng O
oleh O
Dokter, O
tetapi O
orang B-misc
Djawa I-misc
toch O
berwadjib O
djoega O
berichtiar O
setjara O
Djawa. B-misc
Dimana O
tempat O
jang O
terserang O
pest O
barangkali O
ta'ada O
jang O
memakai O
adat O
Dja B-misc
wa, O
seperti O
di O
Blitar. B-loc
Biarpoen O
adat O
pembe O
Notities B-misc
uit I-misc
vergeelde I-misc
papieren I-misc
(IV) O
DE O
TERUGKEER O
VAN O
D.D. O
IN O
INDIË B-loc
door O
Margono B-per
Djojo I-per
Hadikusumo I-per
van O
18 B-date
Augustus I-date
1913, I-date
genomen O
op O
de O
buitengewone O
vergadering O
van O
de O
R.v.l. B-org
op O
31 B-date
Juli I-date
1913, I-date
werden O
aan O
de O
heren O
D.D., O
Tjipto O
Mangunkusumo O
en O
Soe B-per
wardi O
Surjaningrat, O
resp. O
Kupang, O
Ban B-loc
da O
en O
Bangka B-loc
als O
verblijfplaats O
aange O
dering O
van O
de O
R.v.l. B-org
staat O
o.m. O
het O
vol O
als O
groots O
gebaar O
van O
de O
Indische B-org
re I-org
gering, I-org
in O
stede O
van O
de O
eenzame O
plaatsen O
Kupang, O
Banda O
en O
Bangka, B-loc
vergund O
om O
zich O
in O
Nederland B-loc
te O
ves O
gememoreerd, O
dat O
Tjipto B-per
Mangunkusu I-per
mo I-per
die O
een O
jaar O
tevoren O
een O
Koninklij O
ke O
onderscheiding O
kreeg O
(Ridder B-misc
in I-misc
de I-misc
orde I-misc
van I-misc
Oranje I-misc
Nassau) I-misc
voor O
zijn O
de O
pestbestrijding O
in O
Oost-Java, B-loc
zijn O
diging O
veroorzaakte O
in O
de O
Nederlandse B-misc
Intussen O
brak O
in O
Europa O
de O
eerste B-misc
we I-misc
reld-oorlog O
uit O
welke O
duurde O
van O
1914 B-date
tot O
1918. O
Ook O
toen O
was O
Duitsland B-loc
de O
agressor, O
maar O
Nederland B-loc
behield O
zijn O
Na O
een O
verblijf O
van O
3 O
jaar O
werd O
Tjipto B-per
Mangunkusumo O
en O
Soewardi B-per
Surja I-per
ningrat O
vergund O
naar O
Indonesia B-loc
terug O
te O
keren, O
D.D. O
echter O
werd O
nog O
in O
Ne B-loc
derland I-loc
aangehouden. O
in O
Europa B-loc
te O
houden. O
Toen O
vestigde O
hij O
zich O
met O
zijn O
gezin O
te O
Zurich, B-loc
waar O
onaliteit O
"Javaan" B-misc
opgeven. O
De O
term O
"Indiër" B-misc
was O
in O
die O
tijd O
internationaal O
alleen O
bekend O
voor O
inwoners O
van O
India, B-loc
de O
voormalige O
Britse B-misc
kolonie. O
zoals O
zijn O
dochter O
Mevrouw O
E. B-per
Jansen- I-per
Douwes O
Dekker O
memoreerde O
(Tong B-org
Tong O
1 B-date
December I-date
1973) I-date
slaagde O
hij O
er O
in O
om O
aan O
de O
Universiteit B-org
van I-org
Zurich I-org
Zijn O
dissertatie O
"Indië" B-loc
in O
vier O
delen O
toen O
blijkbaar O
in O
Indonesia O
door O
de O
N.l. B-org
regering I-org
verboden. O
Zowel O
in O
de O
biblio O
theek O
van O
het O
museum O
(voormalig O
Ba B-org
taviaasch I-org
Genootschap I-org
van I-org
Kunsten I-org
en O
Wetenschappen), O
als O
van O
de O
Arsip B-org
Negara O
(’s O
Lands O
Archief) O
te O
Jakarta B-loc
is O
Nog O
tijdens O
de O
1e B-misc
wereld-oorlog I-misc
was O
het O
D.D. B-per
gelukt O
zich O
in O
te O
schepen O
om O
van O
India B-loc
naar O
zijn O
vaderland O
terug O
te O
keren. O
In O
Hongkong B-loc
werd O
hij O
echter O
door O
de O
Engelsen B-misc
gevangen O
genomen O
en O
van O
wapensmokkel O
naar O
lndia B-loc
be- O
Hongkong B-loc
werd O
hij O
overgebracht O
naar O
Singapore, O
en O
D.D. B-per
ontsprong O
de O
dans O
Generaal O
Ridout O
te O
Singapore B-loc
het O
doodvonnis O
niet O
wilde O
tekenen. O
Ridout B-per
stelde O
D.D. B-per
in O
vrijheid. O
de O
D.D. B-per
in O
zijn O
eigen O
woorden O
als O
volgt: O
als O
Ier, B-misc
die O
vele O
malen O
weigerde O
een O
Singapore O
- O
Jakarta B-loc
is O
maar O
een O
steen O
worp. O
Zo O
kon O
D.D. B-per
weer O
terugkomen O
in O
zijn O
vaderland O
Indonesia. B-loc
Het O
was O
in O
1917. B-date
Maar O
het O
heeft O
nog O
een O
paar O
vrije O
Indonesische B-misc
burger O
kon O
bewe O
Tussen O
1918 O
en O
1920 B-date
verhuisde O
hij O
van O
de O
gevangenis O
te O
Bantjeuy(Bandung) B-loc
naar O
de O
Centrale O
gevangenis O
te O
Sema B-loc
rang; O
van O
Semarang B-loc
naar O
de O
gevange O
nis O
aan O
de O
Sipayersweg O
te O
Jakarta. B-loc
Intussen O
was O
er O
op O
de O
Bogorse B-misc
troon O
middeling O
het O
was O
te O
danken O
dat O
D.D. B-per
G.G. O
Graaf O
van O
Limburg O
Stirum O
(1916- B-date
1921) O
over O
wien O
D.D. B-per
in O
zijn O
memoires O
snel O
na O
elkaar O
twee O
figuren O
op O
de O
Bui B-misc
tenzorgse I-misc
troon, O
van O
welke O
lichtstralen O
over O
Indonesia O
gaan: O
Van B-per
Limburg I-per
Stirum O
en O
De B-per
Graeff, I-per
beiden O
van O
adel, O
man. O
Hij O
was O
het O
die O
de O
Europese B-misc
Douwes O
Dekker O
aan O
boord O
van O
de O
"Rumphius' B-org
op O
de O
terugweg O
uit O
zijn O
ballingschap, O
1918. B-date
The O
Singer O
Import O
b.v. O
- O
Leusden B-loc
In O
1975 O
hoop O
ik O
Latin B-loc
America I-loc
te O
doorkruisen. O
Hollands B-misc
sprekende O
bewoners O
Mrs. O
W. B-per
G. I-per
Yagoona B-loc
2199 I-loc
N.S.W. I-loc
Australia I-loc
Z.E. B-per
Hugo I-per
Scheltema I-per
(ex-ambassadeur O
van O
het O
Koninkrijk O
der O
Nederlanden O
bij O
de O
Republiek B-org
Indonesia) I-org
door O
Margono B-per
Djojohadikusumo I-per
Jakarta, O
3 B-date
mei I-date
1973, I-date
Een O
dezer O
dagen O
zal O
de O
heer O
Hugo B-per
Scheltema O
Indonesia B-loc
verlaten O
wegens O
Voor O
Indonesia B-loc
is O
dit O
een O
alledaagse O
tegenwoordiging O
hebben O
in O
Indonesia B-loc
schrijven O
in O
"Tong-Tong" B-org
ware O
het O
een O
kort O
artikeltje O
van O
J.H.R. O
in O
"Tong- B-org
Tong" O
van O
15 B-date
april I-date
j.l. I-date
No. O
19 O
onder O
de O
"Jammer B-misc
......... I-misc
......... O
......... O
". O
van O
Peter O
Schumacher O
in O
De B-org
Gids, I-org
aanhaling O
van O
J.H.R., B-per
n.l. O
het O
volgende: O
"Merkwaardige O
mentaliteit O
van O
die O
Ne B-misc
derlanders: I-misc
zij O
vinden O
het O
nog O
prettig O
ook O
dat O
Indonesiërs B-misc
hen O
na O
alles O
wat O
Wat O
Schumacher B-per
daarmede O
op O
het O
oog O
J.H.R. B-per
aan O
het O
slot O
van O
zijn O
artikel O
heeft O
hij O
(Schumacher) B-per
niets O
begrepen. O
van O
de O
heer O
en O
mevrouw O
Scheltema B-per
uit O
Indonesia. B-loc
Op O
17 B-date
april I-date
j.l. I-date
werd O
ten O
huize O
van O
de O
familie O
Sumitro B-per
Djojohadikusumo I-per
ter O
eere O
van O
het O
echtpaar O
Scheltema B-loc
een O
diend O
werd, O
was O
ook O
alleen O
saté, O
soto, B-misc
lontong I-misc
en O
wat O
er O
verder O
bijhoorde. O
n O
Indonesia O
noemen O
"dalam B-misc
suasana I-misc
ke-keluargaan" I-misc
(en O
familie) O
niet O
meer O
Regering: O
Frans O
Zeda, O
Ali B-per
Whardana, I-per
Emil O
Salim, O
Mohamad O
Sadli, O
Soebroto B-per
en O
Soemarlin. O
Widjojo O
en O
Radius B-per
kon O
den O
niet O
aanwezig O
zijn O
daar O
zij O
in O
Japan B-loc
waren. O
Verder O
de O
heer O
Korthals B-per
van O
de O
Nederlandse B-org
Ambassade. I-org
hoewel O
in O
het O
huidige O
Indonesische B-misc
milie O
Scheltema. B-per
geen O
koloniale B-misc
of O
raciale O
barrières O
Vertegenwoordigers O
van O
de O
jonge O
Ne B-misc
derlandse O
en O
Indonesische B-misc
generatie O
menselijke O
faktor" O
zoals O
door O
J.H.R. B-per
de O
heer O
Scheltema B-per
als O
ambassadeur, O
zoveel O
Indonesische B-misc
harten O
gewonnen. O
zame O
gezonde O
verhouding O
tussen O
Ne B-loc
derland O
en O
Indonesia. B-loc
M.D. B-per
mer O
van O
het O
dagblad O
"Abadi" B-org
waarin O
door O
onze O
oude O
"Bapak" O
Moh. B-per
Roem I-per
aan O
"Nyonya O
Dan O
Duta O
Besar O
Hugo B-per
Scheltema" I-per
waarin O
die O
oude O
stem O
"van O
te O
gaan O
in O
de O
betrekkingen O
tussen O
Ne B-loc
derland O
en O
Indonesië. B-loc
Hugo O
Scheltema O
naar O
Indonesië B-loc
kun O
Indonesiër O
zoekt O
Neder B-misc
landse I-misc
Schoolkameraad O
mijn O
oude O
schoolvriend O
Rudi B-per
Schreu I-per
der; O
wij O
hebben O
getweeën O
de O
Euro B-org
pese O
Lagere O
school O
te O
Solok B-loc
afge O
lopen O
in O
het O
jaar O
1924" B-date
- O
aldus O
weer O
klonk O
een O
oproep O
in O
de O
Tong B-org
Tong O
van O
15 B-date
april I-date
jl. I-date
Aan O
de O
redactie O
van O
Tong-Tong B-org
gun O
ik O
de O
in O
haar O
blad O
van O
15 B-date
april I-date
j.l. I-date
geplaat O
ste O
oproep O
van O
Mr. O
Anwar O
te O
Solok B-loc
een O
hem O
gezochte O
Schreuder B-per
zou O
kunnen O
dien O
in O
de O
heer O
Anwar B-per
de O
kleinzoon O
ontdekt O
van O
een O
man, O
adathoofd B-misc
van O
de O
jaren O
1916 B-date
e.v. O
een O
hechte O
vriend O
Dat O
Anwar O
Tong B-org
Tong O
vond O
en O
die O
mij, O
F. B-per
Hermans I-per
„Indonesiër O
zoekt O
Nederlandse B-misc
school O
kameraad O
na O
halve O
eeuw". O
Zie O
TT. B-org
No. O
Ister! O
De O
heer O
Schreuder B-per
is O
er O
reeds O
Hij O
is O
arts O
en O
woont O
in O
Haarlem. B-loc
"Tong-Tong". B-org
Ofschoon O
totok, B-misc
zou O
ik O
het O
blad O
niet O
Mevr. O
M. B-per
G. I-per
Wijmenga-Schotsman I-per
En O
wijzelf O
denken O
hierbij O
aan O
Habakuk B-misc
T.R. B-per
A.I.D. B-org
„DE I-org
PREANGERBODE" I-org
VRIJDAG O
8 B-date
NOVEMBER I-date
1957 I-date
Sastroamidjojo: B-per
Ondermijning O
vredelievende O
pogingen O
in O
VN B-org
„Australie B-loc
steunt O
kolonialisme O
Nederland O
en O
Australië O
vlak O
voor O
de O
bespreking O
van O
het O
West- B-loc
Irian I-loc
probleem O
staat O
gelijk O
aan O
het O
ondermijnen O
van O
de O
vredelie O
vende O
pogingen O
der O
VN-ledenlanden", O
aldus O
verklaarde O
mr. O
Ali B-misc
Sastroamidjojo, O
de O
Indonesische B-misc
permanente O
vertegenwoordiger O
in O
de O
wereldorganisatie, O
Woensdag O
te O
New B-loc
York, I-loc
in O
een O
commentaar O
op O
de O
gemeenschappelijke O
verklaring, O
welke O
Nederland O
en O
Austra B-loc
lië O
te O
Den O
Haag O
en O
Canberra B-loc
hebben O
uitgegeven O
en O
waarin O
zij O
bekendmaakten O
hun O
samenwerking O
in O
de O
ontwikkeling O
van O
West- B-loc
Irian I-loc
te O
verstevigen O
in O
overeens O
temming O
met O
de O
bepalingen O
en O
de O
geest O
van O
het O
Handvest B-org
der I-org
Verenigde I-org
Naties. I-org
Mr. O
Ali B-misc
Sastroamidjojo I-misc
zei: O
„De O
Indonesische B-org
delegatie I-org
naar I-org
de I-org
twaalfde I-org
zitting I-org
van I-org
de I-org
Algemene I-org
Vergadering I-org
betreurt O
het O
ten O
zeerste, O
West-Irian B-loc
op O
de O
agenda O
van O
deze O
zitting O
van O
de O
Assemblée B-org
is O
geplaatst O
door O
21 O
ledenlanden, B-org
met O
het O
doel O
cipes O
van O
het O
Handvest B-org
der I-org
VN". I-org
onderstelling O
van O
de O
Nederlandse B-org
re I-org
gering, I-org
dat O
het O
haar O
verantwoordelijk- O
volk O
van O
West-Irian B-loc
te O
geleiden. O
stige O
ontwikkeling O
van O
West-Irian B-loc
ligt O
bij O
de O
regering B-org
van I-org
Indonesië. I-org
zoals O
vervat O
in O
de O
Nederlands-Aus B-misc
tralische I-misc
verklaring O
aangetoond. O
De O
bekendmaking O
van O
de O
Ne B-org
derlandse I-org
en I-org
Australische I-org
rege I-org
ringen O
betreffende O
Nieuw-Guinea B-loc
zal O
door O
het O
Indonesische B-misc
volk O
de O
Australische B-org
regering I-org
thans O
de O
Nederlandse B-misc
koloniale O
politiek O
teren O
van O
het O
gebied O
en O
het O
volk B-per
van O
West-Irian", O
aldus O
mr. O
Ali B-misc
Sastroamidjojo. I-misc
van O
de O
Australische B-org
regering I-org
be O
men O
door O
een O
lid O
van O
de O
VN B-org
met O
West-Irian O
in O
de O
Algemene B-org
Ver- I-org
gadering. I-org
De O
Indonesische B-org
regering I-org
opnieuw O
door O
de O
Indonesische B-misc
minister O
van O
buitenlandse B-org
zaken I-org
is, O
bevestigd, O
dat O
de O
Indonesische B-org
en I-org
de I-org
Australische I-org
regeringen I-org
en O
Amerikaanse B-per
functionarissen I-per
te O
Washington O
weigerden O
Woens B-loc
dag I-loc
commentaar O
te O
leveren O
op O
de O
Diplomatieke B-per
functionarissen I-per
van O
de O
vastbeslotenheid O
der O
Ame B-org
rikaanse I-org
regering I-org
om O
te O
trachten O
Indonesië O
en O
Nederland B-loc
over O
het O
bezit O
van O
West-Irian B-loc
te O
vermij O
Waarnemers O
in O
de O
Amerikaan B-loc
se I-loc
hoofdstad I-loc
merkten O
op, O
dat O
de O
dispuut O
over O
West-Irian, B-loc
dat O
nu O
de O
Assemblée B-org
worden O
besproken. O
Intussen O
zien O
Amerikaanse B-per
au I-per
toriteiten I-per
geen O
mogelijkheid O
voor O
Aziatische B-loc
landen, I-loc
verklaarde O
tie O
West-Irian O
in O
de O
VN, B-org
een O
aan O
trale O
westerse B-loc
en I-loc
Latijns-Ameri I-loc
kaanse I-loc
landen I-loc
te O
beinvloeden O
en O
die O
de O
zijde O
van O
Indonesië B-loc
kiezen O
in O
de O
West-Irian B-loc
kwestie, O
opdat O
punt O
van O
de O
Nederlandse B-org
rege- I-org
ring, O
aldus O
meldt O
PIA's B-org
speciale O
correspondent O
bij O
de O
VN, O
Moh. B-misc
Nahar. I-misc
PIA's B-org
correspondent O
meldt O
verder, O
dat O
de O
Sovjet-superioriteit B-loc
op O
het O
ge O
westerse B-misc
politici O
heeft O
ontsteld O
het O
werking O
tussen O
de O
westerse B-loc
landen, I-loc
Sommige O
VN-waarnemers B-org
zijn O
van O
mening, O
dat O
Nederland B-loc
uit O
de O
situatie O
munt O
wil O
slaan, O
zodat O
de O
westerse B-loc
landen I-loc
een O
gemeenschappelijke O
hou O
kwestie O
West-Irian. B-loc
Mevr. O
Supeni B-misc
De O
voorzitter O
van O
de O
sectie O
bui B-org
tenlandse B-per
zaken I-per
van O
het O
parlement, O
mevr. O
Supeni B-misc
verklaarde O
gisteren O
de O
Indonesische B-org
regering I-org
te O
zijner O
tijd O
enigen O
van O
West-Irian O
met O
Austra- B-loc
lisch-Irian I-loc
door O
de O
regeringen O
van O
Nederland O
en O
Australië. B-loc
West-Irian B-loc
weer O
terug O
is O
binnen O
het O
gezagsgebied O
van O
de O
Republiek B-org
In I-org
donesië, O
hoe O
dan O
met O
de O
Australische B-misc
de O
betrekkingen O
tussen O
Indonesië B-loc
en O
Australië B-loc
in O
de O
weg O
staat?" O
betrekking O
tot O
West-Irian, O
dient O
In- B-loc
donesië I-loc
krachtig O
te O
protesteren O
tegen O
het O
Australisch-Nederlandse B-misc
optre- O
den," O
aldus O
mevr. O
Supeni, B-misc
Woensdagmorgen B-date
is O
op O
de O
hoek O
van O
Dj. B-loc
Raya O
Timur/Dj. O
Gandapura B-loc
een O
verkeersongeluk O
achtjarig O
Indonesisch B-misc
meisje O
Dj. B-loc
Gandapura O
de O
Dj. O
Raya B-loc
Ti I-loc
mur I-loc
opreed, O
gaf O
geen O
voorrang O
weg, O
in O
casu O
een O
betja. B-misc
Het O
meis O
je, O
dat O
met O
haar O
moeder O
in O
de O
be B-misc
tja I-misc
zat, O
werd O
bij O
de O
botsing O
op O
truck O
K. O
bin. O
H.M. O
uit O
desa O
Tji B-loc
beunjing, I-loc
is O
proces O
verbaal O
op O
Actie O
W. O
Irian O
in O
Bandung B-loc
begint O
op O
Heldendag B-misc
Regering B-org
willigt O
verzoek O
van O
Het O
Bandungse O
actiecomité O
ter O
bevrijding O
van O
West-Irian B-loc
beginnen O
op O
10 B-date
November, I-date
same O
nvallend O
met O
de O
herdenking O
van O
de O
Heldendag. B-misc
Het O
actiecomité B-org
besloot O
voorts O
Bandung B-loc
zijn O
aangebracht. O
Het O
actiecomité B-org
acht O
dit O
nadelig O
voor O
West-Irian O
in O
het O
Indonesische B-loc
grondgebied. I-loc
In O
Surabaja B-loc
De O
voorzitter O
van O
het O
BKS-PM B-org
(Badan B-misc
Kerdja I-misc
Sama I-misc
Pemuda I-misc
Mili- I-misc
ter I-misc
— O
samenwerkend O
lichaam O
voor O
jongeren O
en O
militairen) O
Oost-Java, B-loc
overste O
Abdoessarief, B-misc
verzocht O
Woensdagmorgen B-date
de O
pers O
bekend O
te O
de O
strijd O
om O
West-Irian B-loc
buiten O
het O
programma O
van O
de O
West-Irian-actie B-loc
van O
het O
BKS-PM B-org
Oost-Java I-org
valt. O
zodat O
het O
BKS-PM B-org
Oost-Java I-org
hier O
Overste O
Abdoessarief B-misc
verklaarde O
hebben O
gegeven O
aan O
de O
leden B-per
van I-per
het O
BKS-PM B-org
Oost-Java I-org
om O
tot O
deze O
Overste O
Abdoessarief B-misc
zei O
de O
In O
Djakarta B-loc
Djakarta B-loc
werden O
de O
laatste O
twee O
van O
de O
Nederlanders B-misc
wordt O
aan O
van O
7 B-date
tot I-date
10 I-date
November. I-date
Deze O
boeren, O
bestuurders O
van O
opelettes B-org
en O
betja's, B-misc
verkopers O
en O
ook O
tot O
hen, O
die O
in O
dienst O
van O
de O
Neder B-misc
landers I-misc
zijn. O
bevrijding O
van O
West-Irian, B-loc
wordt O
niet O
uit O
van O
het O
officiële B-org
comité I-org
voor I-org
de I-org
bevrijding I-org
van I-org
West- I-org
Irian. I-org
In O
Medan B-loc
Resident O
Madja B-misc
Purba I-misc
van O
het O
gouverneurskantoor O
van O
Noord- B-loc
Sumatra O
in O
Medan B-loc
verklaarde O
West-Irian B-loc
actie O
voorkomen O
zal O
gebeurtenissen O
in O
Djakarta. B-loc
Be O
muren O
van O
woningen O
der O
Neder B-misc
landers. I-misc
Bij O
de O
uitvoering O
van O
de O
worden O
genomen, O
zo O
zei O
de O
resi B-per
dent. I-per
Volgens O
PIA's B-org
correspondent O
houden O
de O
in O
Medan B-loc
verblijvende O
Nederlanders B-misc
zich O
rustig O
ook O
al O
nomen O
dat O
de O
Nederlandse B-misc
be O
volkingsgroep O
van O
Medan B-loc
geen O
ook O
geen O
tekenen O
dat O
de O
Neder B-misc
landers I-misc
moeilijkheden O
zullen O
on O
De O
minister O
van O
onderwijs, O
prof. B-per
Prijono, I-per
verklaarde O
gisteravond O
aan O
PIA O
dat O
voor O
de O
Nederland B-misc
se I-misc
hoogleraren O
die O
op O
uitnodiging O
van O
de O
regering O
in O
Indonesië B-loc
van O
de O
West-Irian B-loc
campagne. O
Het O
ministerie B-org
van I-org
onderwijs I-org
en O
andere O
Nederlandse B-misc
leerkrach O
regering O
in O
Indonesie B-loc
werkzaam O
zijn. O
In O
Djakarta B-loc
zijn O
er O
op O
het O
ogenblik O
zeven O
Nederlandse B-misc
hoog- O
leraren O
en O
in' O
geheel O
Indonesie B-loc
Minister O
Prijono B-misc
zei O
zich O
te O
kunnen O
indenken, O
dat O
Nederland B-misc
se I-misc
hoogleraren O
vrees O
koesteren O
en O
Dit O
verzoek O
aan O
de B-org
regering I-org
moet O
De O
waarnemend O
minister O
van O
bui- B-org
tenlandse O
zaken, O
Sir O
Philip B-per
McBride I-per
verklaarde O
gisteren O
in O
het O
Australi- B-org
sche O
parlement O
dat O
de O
Indonesische B-misc
het O
Australische B-misc
ambassadegebouw O
in O
Djakarta B-loc
kort O
geleden O
ook O
het O
actie O
door O
de O
Indonesische B-misc
jeugd. O
Sir O
Philip B-per
zei O
dat O
het O
niet O
nodig O
Freddy B-misc
Timisela I-misc
gistermorgen O
in O
het O
ziekenhuis B-loc
St. I-loc
Borromeus I-loc
op O
29-jarige O
leef- O
tijd O
overleden O
Freddy B-misc
Timisela I-misc
in O
leven O
sergeant-sportinstruc B-per
teur O
bij O
de O
AURI. B-org
Meer O
bekend O
Als O
speler O
van O
Indonesia B-misc
Mu- I-misc
da I-misc
werd O
hij O
vele O
jaren O
gekozen O
doengse O
Persib-elftal O
en O
PON B-org
West-Java. B-loc
Hij O
was O
op O
alle O
plaat O
kongse O
kampioenselftal O
Nan B-misc
Hua, O
dat O
hier O
in O
1953 O
op O
het O
Si B-loc
dolig-terrein I-loc
met O
5—2 O
werd O
ver O
slagen, O
waarin O
Freddy B-per
drie O
dcel- O
Timisela, B-misc
die O
vrouw O
en O
twee O
kin O
deren O
achterlaat, O
zal O
hedenmid B-date
dag O
op O
de O
begraafplaats B-loc
Pandu I-loc
ouderlijk O
huis O
aan O
de O
Dj. B-loc
Kesa- I-loc
tya O
2561, O
Tjimahi. B-loc
van O
de O
MAAN B-loc
Duizenden O
Bandungers B-misc
waren O
gisteravond B-date
getuige O
van O
een O
to O
In O
verschillende O
kampongs B-misc
hoor O
den O
men O
op O
de O
tong-tong B-misc
en O
an O
maakt O
van O
de O
maan. B-loc
Om O
dit O
we O
zen O
aan O
de O
maan B-loc
te O
kunnen O
ont O
BANDUNG B-loc
in O
Op O
Vrijdag, O
29 B-date
November, I-date
wordt O
er O
ten O
bate O
van O
de O
Jajasan B-misc
Kartini O
Bandung, O
in O
Hotel B-loc
Ho I-loc
mann I-loc
een O
Bonte O
Avond O
georga O
mevrouw O
Ios B-misc
Wiriaatmadja. I-misc
Het O
Sjanghai-dresses, O
sari's, B-misc
kinder O
kleding, O
bruidsjaponnen, O
kabaja's B-misc
werkende O
Indonesische B-misc
vrouw O
waartoe O
mevrouw O
Hassaram, B-misc
mevr. O
Tjoe, O
mevr. O
Tjia B-misc
Kian I-misc
Liong O
mevrouw O
Soebandrio, B-misc
mevr. O
Inten B-misc
Tedja I-misc
alsmede O
de O
modehouzen O
Femina, O
Javamode B-org
magazijn O
en O
Go B-org
Go O
hun O
medewer O
mevr. O
R. O
Winter-Wangke. O
Djl. B-loc
Rangga I-loc
Malela I-loc
8, I-loc
tel. O
3918, O
die O
Toha-monument B-misc
Op O
10 O
November, O
Heldenge B-date
denkdag, O
zal O
te O
Dajeuhkolot B-loc
het O
Toha-monument B-misc
onthuld O
worden. O
Dit O
monument O
is O
gewijd O
aan O
To B-misc
ha, I-misc
die O
tijdens O
het O
begin O
van O
de O
West-Irian-actie B-loc
het O
actie B-org
comité I-org
voor I-org
bevrijding I-org
van O
West-Irian, B-loc
in O
het O
kader O
van O
de O
herdenking O
van O
Heldendag. B-date
vinden O
op O
het O
ereveld O
Tjikutra. B-loc
de O
kampongsbesturen, B-misc
worden O
op O
Gisteravond O
heeft O
de O
Bandung B-org
se I-org
gemeenteraad I-org
zijn O
nieuw O
be O
uit O
de O
vijf O
nieuwe O
leden: O
Husein B-misc
bin O
Nawawi O
(PKI), O
Rachman B-misc
Suradiradja O
(PKI), O
Saridjan B-misc
(PNI), O
A.K. O
Basuni O
(Masjumi) B-org
Nunung O
Setia O
(PRIM-. B-org
tie O
weer O
razzia O
gehouden O
op O
pros B-per
tituté's I-per
in O
verschillende O
delen O
in O
Oost-Priangan, B-loc
die O
een O
toe O
Bandung B-loc
zoeken. O
heeft O
de O
vereniging B-org
van I-org
studenten I-org
der I-org
Academi I-org
voor I-org
Beeldende I-org
Kunsten O
te O
Bandung B-loc
een O
nieuw O
bestuur O
gekozen. O
Voorzitter B-per
is O
Adjat B-misc
Sakri. I-misc
Gemeentelijke B-misc
Gezondheidsdienst I-misc
Politieke O
zienswijze O
van O
Masjumi B-org
Natsir: B-misc
Tweekamerstelsel O
nodig O
besluiten O
NO B-org
is O
gerealiseerd O
werkwijze O
van O
het O
parlement B-org
„Wij O
zijn O
van O
mening, O
dat O
indien O
de O
op O
het O
Nationaal B-org
Overleg I-org
genomen O
besluiten O
door O
alle O
groeperingen O
in O
alle O
worden O
gerealiseerd', O
aldus O
de B-per
algemeen I-per
voorzitter I-per
van I-per
de O
Masjumi, O
Mohammad B-misc
Natsir, I-misc
in O
zijn O
statement O
hetwelk O
be O
genheid O
van O
het O
12 O
jarig O
bestaan O
van O
de O
Masjumi O
op O
7 B-date
No I-date
vember. I-date
Masjumi B-org
en O
haar O
analyse O
t.a.v. O
de O
politieke O
ontwikkeling O
in O
In B-loc
donesië O
weergeeft, O
bracht O
Natsir B-misc
allereerst O
zijn O
eerder, O
in O
1956 B-date
af O
van O
de O
Indonesische B-loc
archipel I-loc
als O
de O
vereniging O
van O
het O
Indonesi B-org
sche I-org
eilandenrijk I-org
in O
een O
eenheids- O
Masjumi-conceptie B-org
het O
einde O
van O
de O
Indonesische B-org
republiek I-org
betekenen. O
Op O
grond O
Masjumi B-org
na O
de O
souvereiniteits O
ling O
van O
een O
senaat O
(daerahver B-misc
tegenwoordiging) I-misc
naast O
het O
Parlement. B-org
Dit O
bi-Kamerstelsel O
dus O
Natsir. B-misc
Na O
de O
affaire O
der O
daerahstrubbe B-misc
lingen I-misc
aangeroerd O
te O
hebben O
lichtte O
Natsir B-misc
het O
standpunt O
van O
zijn O
partij O
spreide O
daerahs. B-misc
De O
afwikkeling O
van O
het O
probleem O
dient O
volgens O
Natsir B-misc
en O
het O
vermogen O
van O
de O
Staatsleiding B-org
parlement O
vormt, O
moest O
Natsir B-misc
volgde O
Natsir, B-misc
„ons O
democratisch O
ben O
gegeven O
over O
het O
Indonesi B-org
sche I-org
democratische I-org
systeem, I-org
waarbij O
de O
op O
de O
Staatsfilosofie B-org
gebaseerde O
Grondwet B-org
het O
preo O
gatieve O
recht O
aan O
het O
Staatshoofd B-per
men, O
wees O
Natsir B-misc
in O
dit O
verband O
van O
de O
twee-eenheid O
Soekarno- B-misc
Hatta. I-misc
Natsir B-misc
leverde O
vervolgens O
cri O
met O
de O
Grondwet B-org
het O
regerings O
Natsir B-misc
verder O
„hebben O
duidelijk O
het O
centrum O
en O
de O
daerahs B-misc
slechts O
de O
landmacht B-org
o.a, O
gebaseerd O
op O
het O
Handvest B-org
van I-org
Jogjakarta; I-org
c) O
tussen O
Soekarno O
en O
Hatta B-misc
in O
Natsir B-misc
betreurde O
het O
verder O
dat O
ruim O
2 O
maanden O
na O
het O
Na B-org
tionaar I-org
Overleg I-org
geen O
enkel O
van O
sen O
Soekarno O
en O
Hatta B-misc
gerele O
veerd O
te O
hebben O
wees O
Natsir B-misc
er O
zich O
t.a.v. O
de O
Staatsfilosofie B-misc
be O
dreigd O
voelt O
en O
dat O
de O
daerahs' B-misc
Natsir B-misc
voorts O
zijn O
bezorgheid O
te O
„Wij O
vanaf O
de O
president, O
Bung B-misc
Hatta, O
de O
Regering, O
het O
Parle B-org
ment, I-org
de O
partijen, O
de O
strijdkrach O
ten O
en O
de O
deelnemers O
aan O
het O
N. B-org
O., I-org
die O
alleen O
gezamenlijk O
de O
wer O
de O
voorzitter O
van O
de O
Masjumi B-org
zijn O
DE O
AMSTERDAMSE B-org
BEURS. I-org
De O
markt O
was O
stil O
en O
Konin B-org
klijke I-org
Olie I-org
verloor O
twee O
gulden O
KLM B-org
was O
drie O
gulden O
lager O
als O
Koninklijk B-org
Olie I-org
164,50 O
gld O
(167,35 O
gld); O
Unilever B-org
336½ O
(338⅜); O
Philips B-org
240¾ O
(239½); O
Alg. B-org
Kunstzijde I-org
Unie I-org
150¾ O
(1515/8); O
Ned. B-org
Scheepvaart I-org
Unie I-org
134¾ O
(135½); O
K.N.S.M. B-org
130 O
(129¾) O
; O
Kon. B-org
Paketvaart I-org
Mij I-org
123 O
(123); O
Ned. B-org
Handel I-org
Mij I-org
150 O
(81¾); O
Escomptobank B-org
n.g. O
(n.g.); O
Cultuurbank B-org
30¼ O
(31); O
H.V.A. O
95 O
(93¾); O
Amsterdam B-org
Rubber O
57⅝ O
(58½); O
Ver. B-org
Deli I-org
Mijen O
57½ O
(58); O
Internatio B-org
67 O
(68); O
Aniem O
n.g. O
(44); O
K.J.C.P.L. B-org
DJAKARTASE B-org
BEURS. I-org
Koers O
BE: B-org
254% O
Gisteren O
noteerde O
de O
BE O
(Buk B-misc
ti O
Ekspor) O
te O
Djakarta B-loc
ready O
De O
prijs O
van O
siergoud O
in O
Dja B-loc
karta I-loc
was O
gisteren O
Rp. O
66.— O
(ex O
De O
Pengadilan B-misc
Ekonomi I-misc
Se I-misc
marang I-misc
heeft O
een O
zestal O
make O
Gisteren O
verloren O
de O
RI B-org
Saudara B-misc
Redaksi I-misc
Jth. I-misc
Kami I-misc
sesalkan I-misc
sekali I-misc
bahwa I-misc
Saudara I-misc
mau I-misc
memuat I-misc
dalam I-misc
su I-misc
rat I-misc
kabar I-misc
Saudara I-misc
karangan2 I-misc
se I-misc
perti O
dari O
EFH, O
jang B-misc
mengeruh I-misc
kan I-misc
suasana I-misc
dan I-misc
hendak I-misc
meme I-misc
tjah I-misc
belah. I-misc
Untuk I-misc
kepentingan I-misc
masjara I-misc
kat I-misc
diharap I-misc
Saudara I-misc
suka I-misc
meng I-misc
umumkan I-misc
pendjelasan I-misc
kami I-misc
sbb.: I-misc
Sebenarnja I-misc
tidak I-misc
mengheran- I-misc
kan I-misc
bahwa I-misc
dalam I-misc
tulisan I-misc
dari I-misc
EFH O
jang O
dimuat O
dalam O
AID B-org
tanggal O
4 O
Nopember O
j.l. O
terdapat B-misc
banjak I-misc
salahnja, I-misc
karena I-misc
dia I-misc
ti I-misc
dak I-misc
mengetahui I-misc
seluk-beluknja. I-misc
Sebab I-misc
itu I-misc
semula I-misc
kami I-misc
bermak I-misc
sud I-misc
untuk I-misc
menganggap I-misc
tulisan I-misc
nja I-misc
sebagai I-misc
sepi I-misc
sadja. I-misc
Setelah I-misc
ditindjau I-misc
lebih I-misc
landjut I-misc
ternjata I-misc
bahwa O
EFH O
mempunjai B-misc
maksud I-misc
tertentu, I-misc
jaitu I-misc
hendak I-misc
memetjah I-misc
belah, I-misc
mengadu I-misc
dombakan I-misc
dan I-misc
merugikan O
Indonesia. B-loc
Berhubung B-misc
dengan I-misc
itu I-misc
tulisan I-misc
nja I-misc
jang I-misc
berbahaja I-misc
itu I-misc
tidak I-misc
bo I-misc
leh I-misc
dibiarkan I-misc
sadja, I-misc
tapi I-misc
perlu I-misc
diberi I-misc
pendjelasan I-misc
dengan I-misc
hara I-misc
pan, I-misc
agar I-misc
djangan I-misc
sampai I-misc
ada I-misc
jang O
menuruti O
hasutan O
dari O
EFH B-per
itu. B-misc
Sebagaimana I-misc
telah I-misc
djuga I-misc
dite I-misc
rangkan I-misc
dalam I-misc
iklan2, I-misc
jang I-misc
di I-misc
umumkan O
oleh O
WIC O
dibeberapa B-misc
surat O
kabar, O
maksud O
dari O
„Bali- B-org
Night" O
itu B-misc
adalah I-misc
terutama I-misc
un I-misc
tuk O
„fundraising" O
mengumpul B-misc
kan I-misc
uang, I-misc
jang I-misc
100% I-misc
akan I-misc
di I-misc
pergunakan I-misc
untuk I-misc
menjokong I-misc
berbagai I-misc
badan2 I-misc
kesosialan, I-misc
se I-misc
perti I-misc
Taman I-misc
baji I-misc
sehat, I-misc
rumah2 I-misc
anak I-misc
jatim-piatu I-misc
dsb. I-misc
Sebagai I-misc
hiburan I-misc
dipertundjukkan I-misc
hal2 I-misc
jang I-misc
tidak I-misc
sering I-misc
dilihat I-misc
oleh I-misc
ma I-misc
sjarakat O
di O
Bandung. O
WIC O
bukan B-misc
perkumpulan I-misc
kesenian, I-misc
djadi I-misc
de I-misc
ngan I-misc
sendirinja I-misc
tidak I-misc
dapat I-misc
di I-misc
samakan I-misc
dengan I-misc
„kunstkring" O
atau O
toneelvereniging O
„Braga". B-misc
Bagi O
WIC O
bukan B-misc
soalnja; I-misc
kese I-misc
nian I-misc
mana I-misc
jang I-misc
lebih I-misc
baik, I-misc
dari I-misc
daerah O
Djawa B-loc
Barat, O
Djawa O
Te B-loc
ngah, O
atau O
daerah O
Bali B-loc
dsb. O
Mes O
kipun B-misc
bukan I-misc
perkumpulan I-misc
kese I-misc
nian, I-misc
tetapi I-misc
selama I-misc
6 I-misc
tahun I-misc
se I-misc
djak O
didirikan O
WIC O
telah B-misc
bebe- I-misc
rapa I-misc
kali I-misc
mengadakan I-misc
malam2 I-misc
kesenian I-misc
dari I-misc
berbagai I-misc
daerah I-misc
di I-misc
Indonesia B-loc
hanja O
untuk O
para O
ang O
gautanja, B-misc
dengan I-misc
maksud I-misc
agar I-misc
para I-misc
anggautanja, I-misc
terutama I-misc
jang I-misc
dari I-misc
luar I-misc
negeri, I-misc
dapat I-misc
mengenal I-misc
kekajaan O
Indonesia B-loc
akan O
kebuda O
jaan B-misc
dan I-misc
kesenian. I-misc
Pada I-misc
pertundjukkan I-misc
beberapa I-misc
hari I-misc
jl. I-misc
adalah I-misc
untuk I-misc
pertama I-misc
kalinja O
WIC O
mengundang B-misc
bu I-misc
kan O
anggauta. O
WIC O
telah B-misc
sering I-misc
memperkenalkan I-misc
kepada I-misc
anggau I-misc
tanja O
kesenian2 O
Djawa B-loc
Barat, I-loc
bahkan B-misc
beberapa I-misc
anggautanja I-misc
jang I-misc
asalnja I-misc
dari I-misc
luar I-misc
negeri I-misc
mengambil I-misc
peladjaran I-misc
dalam I-misc
ta I-misc
rian O
Sunda. O
Djadi O
sugestie O
EFH B-per
adalah B-misc
terlambat I-misc
sekali. I-misc
Sangat I-misc
mengherankan I-misc
kam I-misc
mengapa O
EFH O
pada B-misc
malam I-misc
itu I-misc
mengambil I-misc
kesimpulan, I-misc
bahwa I-misc
Saudara2 O
kita O
dari O
Bali B-loc
tidak O
mau B-misc
dianggap I-misc
sebagai I-misc
„levend O
museumstuk". O
Anggauta B-misc
rombo I-misc
ngan O
tari O
jang O
asalnja O
dari O
Bali B-loc
pada B-misc
malam I-misc
itu I-misc
telah I-misc
memperli I-misc
hatkan I-misc
kepandaiannja I-misc
jang I-misc
ada I-misc
pada I-misc
mereka. I-misc
Menari I-misc
adalah I-misc
se I-misc
bagian I-misc
dari I-misc
djiwa I-misc
mereka, I-misc
jang I-misc
mereka I-misc
lakukan I-misc
dengan I-misc
penuh I-misc
semangat O
dan B-misc
enthousiasm, O
dan O
sekali-kali B-misc
tidak I-misc
atas I-misc
desakan I-misc
WIC, O
tetapi B-misc
dengan I-misc
penuh I-misc
suka I-misc
rela O
atas O
permintaan O
WIC. B-org
„Bali-night" O
jang B-misc
diadakan I-misc
bu I-misc
kan B-misc
dimaksud I-misc
sebagai I-misc
malam I-misc
ke I-misc
senian, I-misc
tetapi I-misc
sebagai I-misc
fancy-fair O
Dalam B-misc
pada I-misc
itu I-misc
sekali-kali I-misc
ti I-misc
dak I-misc
dipikirkan I-misc
akan I-misc
sesuatu I-misc
idee I-misc
perasaan I-misc
atau I-misc
ideologie I-misc
politik. I-misc
Doing O
good O
by O
having O
fun" O
ada B-misc
lah O
devies O
malam B-misc
itu. I-misc
Sampai I-misc
se I-misc
karang I-misc
masih I-misc
mendjadi I-misc
pertanja I-misc
an O
bagi O
kami, O
bagaimana O
EFH B-per
pada O
suatu O
fancy-fair, O
meskipun B-misc
diadakan O
dalam O
suasana O
Bali B-loc
mendapatkan B-misc
pikiran2 I-misc
jang I-misc
ti I-misc
dak-tidak I-misc
itu. I-misc
Para O
anggauta O
WIC, B-org
untuk O
si O
apa B-misc
malam I-misc
itu I-misc
terutama I-misc
diada I-misc
kan, I-misc
semuanja I-misc
merasa I-misc
senang I-misc
sekali. O
Kritik O
dari O
seorang B-per
luaran I-per
seperti O
EFH O
adalah B-misc
sangat I-misc
tidak I-misc
pada I-misc
tempatnja. I-misc
Selandjutnja I-misc
kami I-misc
merasa I-misc
per I-misc
lu I-misc
untuk I-misc
memberi I-misc
keterangan I-misc
tentang I-misc
bagian2 I-misc
dari I-misc
tulisan I-misc
EFH O
jang B-misc
tidak I-misc
benar. I-misc
Pertama O
„Meru" B-org
adalah O
bukan O
„Balische O
vereniging" O
seperti B-misc
dikatakan O
oleh O
EFH, O
tetapi B-misc
per I-misc
kumpulan O
dari O
pemuda2 B-misc
Indone I-misc
sia O
jang O
berasal O
dari O
Djawa-Ba- B-loc
rat I-loc
untuk O
mempeladjari O
kese O
nian O
dari O
Bali. B-loc
Kami O
menjampai O
kan O
saluut O
dan B-misc
penghargaan I-misc
ka I-misc
mi I-misc
sebesar-besarnja I-misc
kepada I-misc
me I-misc
reka, I-misc
jang I-misc
djiwanja I-misc
tidak I-misc
sempit I-misc
dengan I-misc
sanggup I-misc
mempeladjari I-misc
lain I-misc
kesenian I-misc
dari I-misc
pada I-misc
jang I-misc
la I-misc
zim I-misc
terdapat I-misc
didaerah I-misc
dimana I-misc
mereka I-misc
berada. I-misc
Dengan I-misc
demiki I-misc
an I-misc
mereka I-misc
tidak I-misc
hanja I-misc
turut I-misc
ser I-misc
ta O
pada, O
seperti O
ditulis O
oleh O
EFH B-per
dom" O
tetapi B-misc
djuga I-misc
pada I-misc
usaha I-misc
mentjapai I-misc
kesatuan I-misc
kesenian2, I-misc
jang O
dapat O
diterima O
diseluruh O
In B-loc
donesia. I-loc
Mengenai O
pernjataan O
EFH B-per
tentang B-misc
„of O
hammenworst O
en O
corned O
beef O
van O
CIP B-org
nu O
specifiek O
vraag" O
dapat B-misc
dikatakan I-misc
bahwa I-misc
pernjataan I-misc
itu I-misc
adalah I-misc
„onnozel" O
sekali B-misc
dan I-misc
tidak I-misc
perlu I-misc
dikeluar- I-misc
kan I-misc
olehnja, I-misc
djika I-misc
tidak I-misc
untuk I-misc
maksud I-misc
tertentu, I-misc
Corned O
beef O
jang O
dibuat O
di O
Argentina B-loc
atau O
Amerika B-loc
djuga O
tidak O
dapat O
dika- O
takan O
specifiek O
Argentijns O
atau B-misc
Jang B-misc
penting I-misc
adalah, I-misc
bahwa I-misc
corned O
beef O
sudah B-misc
dapat I-misc
dibikin I-misc
di O
Indonesia, B-loc
dalam O
hal O
ini O
di O
Bali; B-loc
djadi O
tidak O
perlu O
diimpor O
lagi. O
Corned O
beef O
djuga B-misc
merupa I-misc
kan O
hasil O
industri O
Indonesia, B-loc
jang O
patut B-misc
diperkenalkan I-misc
kepada I-misc
ma I-misc
sjarakat O
di O
Indonesia. B-loc
Kami B-misc
merasa I-misc
senang, I-misc
bahwa I-misc
maksud O
Pemerintah B-org
untuk O
me O
ngembangkan B-misc
industri2 I-misc
sudah O
mulai B-misc
ada I-misc
buahnja, I-misc
tetapi I-misc
salah I-misc
satu I-misc
hasilnja I-misc
notabene I-misc
diedjek I-misc
oleh O
EFH O
ini. B-misc
Dalam I-misc
hubungan I-misc
ini I-misc
kami I-misc
me I-misc
rasa I-misc
perlu I-misc
untuk I-misc
minta I-misc
perhatian I-misc
terhadap I-misc
apa I-misc
jang I-misc
ditulis I-misc
oleh I-misc
EFH O
mengenai B-misc
barang2 I-misc
keradjin I-misc
an. I-misc
Dia I-misc
menulis I-misc
bahwa I-misc
ada I-misc
„ver O
Kami B-misc
heran I-misc
kepandaiannja, I-misc
bagaimana I-misc
dia I-misc
dapat I-misc
menentukar I-misc
dengan I-misc
pasti I-misc
apakah I-misc
sebuah I-misc
pa I-misc
tung O
Bali B-loc
misalnja O
di O
bikin O
di O
Bandung B-loc
disini O
! O
Kami O
akan O
ka O
gum B-misc
kepadanja, I-misc
djika I-misc
dia I-misc
tidak I-misc
mempunjai I-misc
maksud I-misc
tertentu. I-misc
Ka I-misc
mi O
dari O
WIC B-org
bukan O
ahli O
dalam O
hal O
ini O
seperti O
EFH. O
Jang B-misc
kami I-misc
ketahui I-misc
ialah I-misc
bahwa I-misc
barang2 I-misc
ke- I-misc
radjinan I-misc
jang I-misc
didjual I-misc
adalah I-misc
dari I-misc
beberapa I-misc
souvenirshop I-misc
jang I-misc
bo I-misc
nafide. I-misc
Disini I-misc
ternjata I-misc
lagi I-misc
maksud I-misc
busuk O
dari O
EFH, O
untuk B-misc
mendje I-misc
lekkan I-misc
barang2 I-misc
keradjinan I-misc
jang I-misc
didjual O
di O
souvenirshop2 O
di O
Ban B-loc
dung I-loc
dengan O
insinuasinja, O
jang O
mudah B-misc
dapat I-misc
salah I-misc
diterima I-misc
se I-misc
bagai I-misc
: I-misc
kalau I-misc
mau I-misc
beli I-misc
barang2 I-misc
keradjinan O
Bali B-loc
djangan O
misal O
nja O
di O
Bandung O
atau O
Djakarta, B-loc
sebab B-misc
mungkin I-misc
tiruan I-misc
(afkomstig O
Bahwa B-misc
apa I-misc
jang I-misc
ditulis I-misc
oleh I-misc
EFH O
itu B-misc
merugikan I-misc
keradjinan I-misc
Indonesia B-loc
kiranja O
tidak O
perlu O
di O
djelaskan B-misc
lebih I-misc
pandjang. I-misc
Selandjutnja O
oleh O
EFH O
ditulis B-misc
Djika B-misc
saja I-misc
seorang I-misc
pemuda I-misc
asalnja O
dari O
Bali B-loc
dan O
anggauta O
K.P.I.B. O
(Keluarga B-misc
Pemuda I-misc
In I-misc
donesia O
Bali), O
saja B-misc
setidak-tidak I-misc
nja I-misc
akan I-misc
merasa I-misc
tersinggung I-misc
(djika I-misc
tidak I-misc
saja I-misc
adjak I-misc
berke I-misc
lahi) I-misc
berhubung I-misc
dengan I-misc
pernja I-misc
taannja O
itu. O
Sebab O
EFH O
meng B-misc
anggap O
supaja O
WIC O
lebih B-misc
baik I-misc
minta I-misc
nasehat I-misc
dari I-misc
perkumpulan I-misc
jang I-misc
deskundig, I-misc
dengan I-misc
lain I-misc
per I-misc
kataan O
K.P.I.B. O
dianggap B-misc
oleh I-misc
nja I-misc
tidak I-misc
tjukup I-misc
ahli I-misc
tentang I-misc
kesenian I-misc
mereka I-misc
sendiri. I-misc
Seperti I-misc
diketahui, I-misc
malam I-misc
amal I-misc
dimana I-misc
dipertundjukkan I-misc
tarian I-misc
Bali B-loc
adalah O
berkat O
bantuan O
dari O
„Meru" O
dan O
KPIB, O
jang B-misc
kami I-misc
anggap I-misc
tjukup I-misc
deskundig I-misc
dalam I-misc
hal I-misc
ini, I-misc
lebih I-misc
deskundig I-misc
dari I-misc
pada I-misc
EFH O
jang B-misc
memberi I-misc
komentar I-misc
jang I-misc
tidak I-misc
diminta I-misc
dan I-misc
jang O
me B-misc
ngatjau, I-misc
seakan-akan I-misc
dialah I-misc
jang I-misc
lebih I-misc
mengetahui I-misc
dalam I-misc
hal I-misc
ini. I-misc
Pendjelasan I-misc
ini I-misc
kami I-misc
achiri I-misc
dengan I-misc
seruan I-misc
: I-misc
awaslah, I-misc
hen I-misc
daknja I-misc
selalu I-misc
waspada I-misc
terhadap I-misc
hasutan2 I-misc
golongan2 I-misc
tertentu I-misc
Djangan I-misc
masuk I-misc
perangkap I-misc
me I-misc
reka. I-misc
Saudara I-misc
Redaksi I-misc
Jth. I-misc
Terima I-misc
kasih I-misc
untuk I-misc
kesudian I-misc
Saudara I-misc
memuat I-misc
pendjelasan I-misc
ini. I-misc
Ketua O
Social B-org
Wellfare I-org
W.I.C. I-org
Nj. B-misc
Soetjitro. O
de O
BIN's B-org
kwamen O
ook O
gisteren O
3% O
NI B-org
1937 I-org
C.L. I-org
(100) O
220 O
en O
1937A O
(500—1000) O
215: O
GEBEO B-org
490; O
VPV O
(2000) O
276; O
Java B-loc
Veem O
270: O
Nieuw O
Pr. O
V. O
Surabaja B-loc
185; O
Gedeh O
ATO O
205; O
Malabar B-loc
ATO O
149; O
Taloen O
ATO O
115: O
Wanasoe B-loc
ka O
ATO O
90; O
NIMEF B-org
(500) O
236 O
Kon. O
Olie, O
(50 O
a O
20) O
1350; O
NHM B-org
(1000) O
1200 O
en O
(250) O
1160; O
NSU B-org
(100) O
1100; O
Stand. B-org
Brands I-org
(c.v. O
2½) O
106; O
Tide B-org
Water I-org
(c.v. O
1) O
80 O
ren O
nominaal: O
3% O
R.I. B-org
1950 I-org
Rp. O
308.300; O
3% O
BIN O
nihil; O
Escomp B-org
tobank I-org
Rp. O
4.000; O
andere O
Rp- O
Nf. O
3.350; O
alsmede O
Kon. B-loc
Olie I-loc
2 O
bew. O
van O
5 O
a O
20, O
Kennecott B-org
Cop I-org
per O
1/10 O
en O
Tide B-org
Water I-org
4/1. O
waren: O
3% O
Obl. O
R.I. B-org
1950 I-org
(gr.) O
61½ O
g/b; O
3% O
Obl. O
BIN B-org
1969 O
83⅜ O
b; O
Escomptobank B-org
525 O
b; O
GEBEO O
490 O
g/b; O
Vergde B-org
Pr. I-org
Ve I-org
ren O
276 O
g/b; O
Sem. B-org
Stoomb. I-org
& I-org
Pr. I-org
Veer O
250 O
b/255 O
1; O
Stroohoeden B-org
Veem O
225 O
b/240 O
1; O
Basilam B-org
RM I-org
600 O
b/650 O
1; O
Bodjong B-org
Datar I-org
CM I-org
395 O
b/400 O
1; O
Pandjie O
& O
Tandjong B-loc
sarie O
150 O
b/190 O
1; O
AIME O
Djakar B-loc
ta O
110 O
b/125 O
1; O
Banjoemas B-loc
Electr. O
Mij. O
360 O
b/375 O
1; O
NIMEF B-org
236 O
g; O
Handelsvr. B-org
Amsterdam I-org
900 O
1; O
Alg. B-org
Expl. O
Mij. O
540 O
b; O
Alg. O
Kunst B-org
zijde O
Unie O
1200 O
b/1300 O
1; O
Amster B-org
dam I-org
Rubber I-org
CM O
400 O
b/625 O
1; O
Cultuurbank O
290 O
b/320 O
1; O
Cul B-org
tuurbank O
290 O
b/320 O
1; O
Deli B-loc
Spoor O
weg O
Mij. O
95 O
b; O
Internatio B-org
475 O
b/ O
650 O
1; O
Kon. B-loc
Olie I-loc
1350 O
g; O
KPM O
c. O
v.a. O
1025 O
b/1075 O
1; O
Lindeteves B-org
700 O
b/825 O
1; O
NHB O
650 O
b/665 O
1; O
NHM B-org
c.v.a. O
1200 O
g; O
Philips B-org
GB O
1800 O
b; O
Unilever B-org
c.v.a O
2700 O
b/3000 O
Vergde B-org
Vorstenl. I-org
CM O
150 O
b/190 O
1; O
Cities B-org
Service I-org
(c.v. O
10a) O
135 O
b O
145 O
1; O
Rep. B-org
Steel I-org
(c.v. O
10a) O
120 O
b/125 O
1; O
Shell B-org
Oil I-org
(c.v. O
10a) O
180 O
b/200 O
1; O
Tide B-org
water I-org
(c.v. O
10a) O
80 O
van O
Djakarta O
7/11 B-date
Sheets O
1 O
E.K. O
Priok B-loc
13.90 O
K. O
van O
Djakarta O
7/11 B-date
Koffie: O
Robusta O
Lampong B-loc
Robusta O
Lampong B-loc
V O
1750 O
K O
1720 O
Tapioca: O
AAA. O
Bandung B-loc
V O
225 O
fr. O
wagon O
Tjirebon O
AA. O
Bandung B-loc
V O
200 O
fr. O
wagon O
Tjirebon O
A. O
Ban- B-loc
dung O
V O
175 O
fr. O
wagon O
Tjirebon B-loc
Pearls O
V O
270 O
fr. O
wagon O
Tjirebon B-loc
Seeds O
V250 O
fr O
wagon O
Tjirebon. B-loc
BRAGA B-misc
SKY, O
Aanv. O
18.45 O
en O
21.15 O
„Boy B-misc
on I-misc
a I-misc
dolphin”. I-misc
„Boy B-misc
on I-misc
a I-misc
dolphin” I-misc
„Gambler B-misc
and I-misc
the I-misc
lady". I-misc
20.30 O
„Sierra B-misc
Stranger” I-misc
„Battle B-misc
hymn”. I-misc
Bar; O
Simon B-org
Orchestra I-org
in O
de O
Muziek O
van O
Dé B-org
Carels I-org
in O
de O
Sectie B-loc
III I-loc
van O
18.00 O
— O
20.00 O
en O
sectie B-loc
IV I-loc
van O
20.00 O
— O
22.00. O
De O
dierentuin O
aan O
de O
Djl. B-loc
Ta I-loc
mansari I-loc
is O
dagelijks O
van O
7.30 O
gang O
Djl. B-loc
Tamansari I-loc
tegenover O
FIPIA-gebouw, B-loc
dagelijks O
uur) O
hebben O
Apotheek B-org
De I-org
Vijze I-org
Djl. O
Dago O
53 O
en O
Apotheek B-org
Su I-org
niaradja O
Djl. B-loc
Pasar I-loc
Baru I-loc
7. I-loc
ra O
kaoem B-misc
wartawan I-misc
jg O
berpenda O
Padang B-loc
sadja O
beloem O
selang O
la O
boelkan O
oleh O
,dagblad B-org
Radio" I-org
terhadap O
„S. B-org
Sumatra" I-org
di O
soal O
Minangkabauraad B-org
soal O
M.R. B-per
sendiri O
itoe O
hilang O
KOTA B-loc
TENGAH, I-loc
Salman B-per
wartakan. O
Kemaren B-date
hari I-date
Raboe I-date
djam O
ma O
jang O
mengerikan O
di O
Kp. B-loc
djambak, O
K. B-loc
tengah. I-loc
Seorang O
la O
ki2 O
nama O
Korek B-per
jg O
baroe O
beroe O
istrinja O
nama O
Saoenah. B-per
Saoenah O
[istri O
korek], B-per
menda O
rena O
hebatnja O
loeka2 O
itoe, O
Saoe B-per
nah I-per
jang O
malang O
telah O
mengem O
djalanan, O
ketika O
diangkoet O
ke O
Mi B-loc
liter I-loc
Hospitaal. I-loc
Menoeroet O
ka O
Saoenah B-per
telah O
berboeat O
tjoerang O
kan O
amarahnja O
Korek. B-per
alam, O
Korek O
dan O
Soenah B-per
baroe O
2 O
boelan O
berbaoer, O
Korek B-per
mema O
Sekarang O
Korek B-per
telah O
berada O
Tabing O
pada O
aimpang O
ke O
Bad B-loc
plaat I-loc
L. I-loc
Mintoeroen. I-loc
telah O
teagi O
L. O
Aloeng O
hendak O
ke O
Padang, B-loc
de O
kat O
station B-loc
telah O
melanggar O
anak O
bat O
djoega O
pada O
keningnja O
Ass. B-per
Militer B-loc
Hospitaal I-loc
sebentar O
itoe O
da O
hari O
ini O
di O
Kt. B-loc
Tengnah, I-loc
ten O
Pemilihan O
Minangkaban B-org
Raad. I-org
lihan O
oentoek O
candidaten O
Minang B-org
kabau I-org
Raad, I-org
ialah O
delapan O
orang O
1. O
St. O
Mansoer O
gep. O
Demang B-loc
2. O
St. O
Ali O
Akbar O
gew. O
lid O
Wees B-org
kamer. I-org
3. O
Boerhanoedin B-per
hoofdredacteur O
Sinar B-org
Sumatra. I-org
4. O
Basir O
Dt O
Boengsoe O
kepala O
Ne B-loc
garitnan I-loc
XX. I-loc
5. O
St. O
Ahmad O
gemeente O
Padang B-loc
6. O
Mahjoedin O
Dt. O
Radjo B-org
Sampono I-org
Nill. I-org
Mij. I-org
7. O
Salih B-per
Maradjo I-per
Diradjo I-per
Gep O
Demang B-loc
8. O
Dt. B-per
Maradjo I-per
Besar I-per
kepala O
ne O
gari O
Koto B-loc
Tengah I-loc
afd. O
Padang B-loc
oleh O
130 O
kiesman O
anggota O
Minangkabauraad, B-org
kita O
dari O
Perki B-loc
mengoetjapkan O
sela O
ngan O
Rakjat B-misc
Minangkabau I-misc
oe O
RAPAT O
COMMISSIE B-org
KOLO I-org
NISATIE. I-org
Commissie I-org
Kolonisatie I-org
telah O
me O
tjaraannja O
Krtesfeld. B-per
berhoeboeng O
Nieuw-Kuinea, B-loc
dari O
mana O
toean O
CONGRES O
B.B. B-org
AMBTENAAR O
EUROPA. B-loc
Pada O
tanggal O
17 B-date
Mei I-date
dan O
hari O
begitoe O
lama, O
perkoempoelan O
BB B-org
ambtenaren O
Europa O
di O
Indonesia B-loc
orang O
BB O
ambtenaar O
Europa. B-loc
landbouw O
boemipoetera O
di O
Bui B-loc
tengemesieu I-loc
dan O
kemoedian O
di O
dihadiri O
oleh O
G.G. B-per
Ratoe I-per
Farida I-per
dari O
Egypte B-loc
hamil. O
Menoeroet O
berita O
Koningin B-per
Fari I-per
da, I-per
di O
doega O
pada O
permoelaan O
boelan B-date
November I-date
akan O
melahir O
schoft B-misc
van O
allemaal. O
De O
minste O
bewe O
Later: O
Vrouwenmoordenaar, B-misc
hel O
en O
de O
opgehitste O
eenvoudige O
Hollandse B-misc
sol O
Hollandse O
vrouwen O
geslacht, O
jij O
hond!" B-misc
"Hier O
Jen, O
die O
hondsvot B-misc
heeft O
een O
snel O
voort O
kon O
als O
zij, O
werd O
een O
Am B-misc
bonneese I-misc
soldaat O
naast O
mij O
opgedra O
Dr. B-per
Jansen I-per
was; O
het O
was O
te O
donker O
dat O
hij O
de O
jeepheld B-misc
maande O
zich O
te O
tijd O
van O
de O
Jappen B-misc
en O
daarna O
tot O
nog O
1946 B-date
in O
het O
buitenland. O
Waarop O
de O
"Geinterneerd O
in O
Zuid-Amerika". B-loc
(22-27-Dec., B-date
'48) I-date
werd O
opgesloten, O
was O
drie O
dagen O
brachten O
Indonesische B-misc
ar O
Lampoe B-misc
Templèk I-misc
PUTIH B-per
LÈDAN I-per
OF O
DE O
OORSPRONG O
Het O
is O
reeds O
lang O
geleden, O
dat O
Poetih B-per
Lèdan I-per
leefde. O
Ofschoon O
ze O
getrouwd O
de O
ogen O
een O
paar O
torong B-misc
parè I-misc
*) O
nam. O
en O
al O
spoedig O
bleek, O
dat O
Poetih B-per
Lèdan I-per
in O
een O
langgoea B-misc
**) O
met O
wat O
water." O
van O
de O
sawah," B-misc
en O
de O
moeder O
gaf O
ook O
sawah B-misc
geen O
voldoende O
ruimte O
meer O
Juist O
kwam O
er O
een O
pisangstam B-misc
de O
ri O
der O
riep O
hem O
toe: O
„Pisangstam, B-misc
mijn O
verdient O
het?" O
Doch O
de O
pisangstam B-misc
Toen O
kwam O
er O
een O
pelanduk B-misc
***) O
uit O
en O
de O
moeder O
riep O
weer: O
"Pelanduk, B-misc
De O
wijze O
pelanduk B-misc
riep O
toen: O
"Kind, O
neer. O
Doch O
zodra O
de O
pelanduk B-misc
zag, O
wat O
want O
het O
kind O
van O
Putih B-per
Lèdan I-per
groeide O
J.C.H. B-per
*) O
Het O
schutblad O
van O
de O
pinangpalm. B-misc
***) O
Daar O
de O
pelanduk O
op O
Simalur B-loc
niet O
pelanduk-verhalen O
van O
Maleise B-misc
oor O
sprong. O
Pelanduk B-misc
= O
dwerghertje. O
VAMU B-org
NEDERLAND I-org
Gele B-loc
Meerbloem I-loc
13 I-loc
Wateringen B-loc
Verkrijgbaar O
bij: O
Mevr. O
Droste O
te O
Amersfoort O
- O
Waroeng O
Djawa, O
Breda B-loc
Toko O
Boemboe, O
Roosendaal O
-Toko O
Murah, O
Den B-loc
Helder I-loc
Toko O
Mampir, O
Vlissingen O
- O
Toko O
Djempol, O
Zeist B-loc
Kluft, O
Zaandam O
- O
Toko O
Sarina, O
Den O
Haag O
- O
Buis, B-org
Den O
Haag O
- O
Toko B-org
Toet, O
Den O
Haag O
- O
Toko O
Persoon, B-org
Den O
Haag O
- O
Toko O
Asli, O
Den O
Haag O
- O
Waroeng B-org
Djawa, I-org
Den O
Helder O
- O
Toko O
Ramee, O
Delft B-loc
VAMU B-org
Kroepoek O
Oedang, O
lkan, O
Kedelé, O
Tomaat, O
Curry, O
Beras, O
Mixed O
zijn O
met O
20 O
cent O
verhoogd O
Notities B-misc
uit I-misc
vergeelde I-misc
papieren I-misc
(VIll) O
D.D.'S O
ERVARINGEN O
NA O
DE O
BEZETTING O
VAN O
JOGJA B-loc
door O
Margono B-per
Djojohadikusumo I-per
Na O
de O
bezetting O
tijdens O
de O
tweede B-misc
politionele O
actie O
door O
de O
Nederlandse B-misc
troepen O
was O
Jogja B-loc
zonder O
een O
regering. O
Soekarno, O
Hatta, O
Agus B-per
Salim, I-per
c.s. O
wa O
ren O
door O
de O
Nederlanders B-misc
ingepikt. O
in O
de O
figuur O
van O
Sultan B-per
Hamangku I-per
Buwono I-per
IX, I-per
een O
waardig O
nazaat O
van O
Sultan O
Agung O
van O
Mataram. B-loc
schreef O
D.D. O
over O
de O
Sultan B-per
als O
volgt: O
(aantekeningen O
van O
Mevr. O
Harumi B-per
Wa I-per
nasita) O
"Hem, O
Sultan B-per
Hamangku I-per
Buwo I-per
no, O
de O
feodale O
heerser, O
looft O
D.D. B-per
de O
D.D. B-per
hem, O
een O
voorbeeld O
voor O
ieder O
en O
ook O
door O
onze O
pemoeda's B-misc
terecht O
jongeren, O
D.D. B-per
is O
er O
trots O
op, O
ook O
een O
de O
Ksatria. B-misc
Hij O
is O
de O
Ksatria O
van O
onze O
Zo O
tekende O
D.D. B-per
hem. O
Ik O
heb O
daaraan O
delegatie O
te O
Kaliurang, B-loc
met O
bijstand O
van B-org
de O
Commissie B-org
van O
Goede B-org
Diensten I-org
(Australië, O
België O
en O
Amerika) O
was O
D. B-per
D. I-per
verbonden O
aan O
de O
delegatie O
van O
de O
Republiek. B-org
Hij O
woonde O
toen O
al O
aan O
de O
grote O
weg O
Jogja-Kaliurang B-loc
No. I-loc
45 I-loc
met O
geschrift O
onder O
de O
titel: O
"In B-misc
mijn I-misc
69ste I-misc
levensjaar I-misc
- I-misc
laatste I-misc
vrijheidsoffer?", I-misc
ge O
dateerd O
Djakarta O
7 B-date
Februari I-date
1949. I-date
zeker O
waard O
is O
om O
bij O
onze O
"primbons" B-misc
Uit O
D.D.'s B-per
memoires: O
"Op O
19 O
December O
1948 O
te O
Kaliurang B-loc
Magoewo O
mede. O
Op O
de O
20ste B-date
kwam O
een O
sterk O
detachement O
Nederlandse B-misc
en O
Ambonnese O
troepen O
te O
Kaliurang, B-loc
blijkbaar O
om O
de O
volkomen O
veilige O
In B-org
ternationale I-org
Commissie I-org
voor I-org
Goede I-org
Diensten B-org
met O
haar O
staf O
te O
beschermen O
en O
naar O
Jogja B-loc
over O
te O
brengen O
en O
om O
Op O
de O
21ste B-date
kregen O
wij O
in O
onze O
woning O
(No. B-loc
55 I-loc
aan O
de O
hoofdweg) O
bezoek O
van O
enige O
militairen O
onder O
een O
Nederlandse B-misc
Kort O
later O
kwamen O
een O
paar O
Neder B-misc
landse I-misc
officieren O
(een O
1ste O
en O
een O
nomen O
had, O
mij O
de O
volgende O
dag O
(22ste B-date
December) O
zelf O
te O
Jogja B-loc
te O
komen O
mel O
genote, O
de O
kleine O
Kisjwara B-per
en O
ik O
zelf) O
de O
volgende O
dag O
naar O
Jogja B-loc
te O
gaan. O
permanent O
ons O
huishouden O
te O
Kaliu B-loc
rang I-loc
hadden O
opgeslagen, O
reeds O
bijna O
staande O
uit O
een O
Ambonnese B-misc
voorhoede O
de O
leden O
etc. O
van O
de O
Commissie B-org
voor I-org
Goede O
Diensten O
(waarin O
de O
heer O
Cri B-per
tchley O
(Australië) O
en O
de O
heer O
Herre B-per
mans O
(België) B-loc
zich O
bevonden; O
de O
heer O
Cochran O
(U.S.A.) O
was O
te O
Djakarta) B-loc
trok O
ken O
wij O
op O
de O
22ste B-date
December I-date
naar O
Jogja. B-loc
lk O
kreeg O
een O
plaats O
naast O
de O
delijke O
Nederlandse B-misc
volksjongen. O
Te O
Jogja O
werd O
ik O
aangehouden O
met O
Dr. B-per
Müller, O
een O
Duitser. B-misc
Ik O
voelde O
mij O
erg O
behandelende O
geneesheer O
Dr. O
Siem B-per
Ki I-per
Ai I-per
op O
te O
zoeken, O
hetgeen O
werd O
ge O
kwam O
een O
jonge O
blanke B-misc
niet O
in O
uniform O
woordde O
hij: O
"Tidak B-misc
boleh". I-misc
Meer O
was O
vroeg O
ik O
een O
eerste O
luitenant O
(Indo) B-misc
die O
bracht O
naar O
een O
woning O
tegenover O
Dr. B-per
Japs I-per
ooglijders O
gasthuis. O
Daar O
werd O
zondheid, O
Dr. B-per
Jansen. I-per
Deze, O
een O
inne O
de O
jeep O
en O
bracht O
mij O
bij O
Dr. B-per
Siem. I-per
te. O
Hij O
en O
Dr. B-per
Jansen I-per
waren O
van O
oor O
heid O
en O
Dr. B-per
Jansen I-per
hebben O
mij O
daar O
duid O
als O
een O
zekere O
kapitein O
V.) B-per
bij O
B. B-per
beval O
mij, O
mij O
aan O
te O
kleden. O
lk O
vol- O
Ngawi O
en O
in O
Suriname O
(in O
1941-1946; B-date
moord;; O
nl. O
van B-per
lr. O
Raad B-per
van O
Olden B-per
barneveldt O
en O
L. O
van O
Poelje O
op O
6 B-date
No I-date
vember O
1943 O
te O
Paramaribo). B-loc
geleerd, O
dat O
blafmuilen O
lafbekken B-misc
te O
V. B-per
was O
er O
op O
uit O
zijn O
ondergeschikten O
DISCO B-org
BOLLAND I-org
* O
* O
Stationsweg B-loc
143 I-loc
tel. O
070-60 O
17 O
03 O
DEN B-loc
HAAG I-loc
Stationsweg I-loc
77 I-loc
tel. O
070-60 O
15 O
12 O
DEN B-loc
HAAG I-loc
Herenstraat I-loc
157 I-loc
tel. O
070-86 O
32 O
01 O
VOORBURG B-loc
Frederik I-loc
Hendriklaan I-loc
161 I-loc
tel. O
DEN B-loc
HAAG I-loc
Specialisten O
in O
oude O
krontjong O
en O
Indone B-misc
sische I-misc
pop-muziek, O
ook O
op O
muziekcassettes. O
Soul O
en O
surinaamse B-misc
L.P.'s. O
India O
filmhits O
uit O
Bombay B-loc
en O
verder O
alle O
Voordrachten O
uit O
de O
Koran B-misc
op O
L.P.'s. O
Woensdag O
14 B-date
Augustus. I-date
1912. I-date
N°. O
188. O
HET B-org
NIEUWS I-org
VAN I-org
DEN I-org
DAG I-org
Hoofdredacteur: O
K. B-per
WYBRANDS. I-per
Redacteur: O
G. B-per
WYBRANDS. I-per
KONINGSPLEIN-ZUID O
hoek O
Gang B-loc
Holle, I-loc
tel.471 O
VOOR O
NEDERLANDSCH-INDIË. B-loc
BUREAU: O
KALI O
BESAR O
(Westzijde), O
BATAVIA B-loc
Uitgevers: O
DE O
E.V. B-org
MAATSCHAPPIJ I-org
TOT I-org
EXPLOITATIE I-org
VAN I-org
DAGBLADEN I-org
ENZ. O
15 B-date
Augustus I-date
16 I-date
Augustus I-date
Vrijdag, O
16 B-date
Augustus I-date
Schouwburg: O
Concert O
te O
geven O
door O
Maestro O
Paci B-per
NEDERLANDSCHE-INDIE. B-loc
BATAVIA, O
14 B-date
Augustus I-date
1912. I-date
De O
openstelling O
van O
Djambi. B-loc
waarop O
de O
Regeering B-org
bereid O
is O
concessie O
te O
verleenen O
voor O
de O
exploitatie O
van O
Djambi, B-loc
en O
de O
uiterst O
naieve O
opvattingen O
van O
de O
Java B-org
bode I-org
over O
die O
aangelegenheid. O
steld O
—- O
begint O
de O
Javabode B-org
te O
vertellen, O
-— O
De O
Javabode B-org
zegt O
het O
trouwens O
zèlf: O
„Zal O
zij O
— O
de O
maatschappij O
die O
Djambi B-loc
gaat O
ex O
Een O
paar O
regels O
verder O
vertelt O
de O
Javabode B-org
voorts O
dat O
de O
Dordtsche B-org
petroleum I-org
maatschap I-org
pij I-org
de O
concurrentie O
niet O
kon O
volhouden O
en O
van O
de O
Koninklijke. O
De B-org
Dordtsche I-org
was O
dus O
Noemt O
de O
Javabode B-org
dat O
soms O
óók O
nog O
„een O
De O
„Moeara B-org
Enim", I-org
— O
kapitaal O
f7 O
500000 O
— O
de O
„Moesi B-misc
