Pyrotechnia O
of O
konst O
i O
n't O
vuurwercken O
Geschreven O
op O
't O
Schip O
't B-org
Huijs I-org
Ter I-org
Loo I-org
door O
mijn O
Daniel B-per
Galschut I-per
van O
Koppenhaggen B-loc

# O
# O
VOYAGE O
Gedaan B-per
door I-per
JACOB O
JANSSEN O
DE O
ROY O
, O
Na B-loc
BORNEO O
en O
ATCHIN O
, O
In O
't O
Jaar O
1691. O
en O
vervolgens O
; O
Op O
ordre O
van O
den O
Hoogh O
Edelen O
Heer O
Willem O
van O
OutHoorn O
, O
Gouverneur O
Generaal O
, O
mitsgaders O
de O
Wel O
EDELE B-loc
HEEREN O
RAADEN B-per
VAN I-per
NEDERLANDS O
India O
, O
door O
den O
Reysiger O
selfs O
opgesteld O
. O

Gedrukt B-loc
volgens O
de O
Copy O
van O
BATAVIA O
: O
TE O
AMSTERDAM B-per
, I-per

Pag. O
1 O
Rapport O
ofte O
waeragtigh O
ende O
omstandigh O
Verhael O
, O
opgesteld O
door O
JACOB B-per
DE I-per
ROY I-per
ter O
g'eerde O
ordre O
van O
sijn O
Hoogh O
Ed O
: O
Mr. O
WILLEM B-per
VAN I-per
OUTHOORN I-per
, O
Gouverneur O
Generael O
, O
mitsgaders O
de O
wel O
Edele O
Heeren O
Raaden O
van O
Nederlands O
India O
, O
nopende O
desselfs O
wedervaeren O
ende O
bejegeningen O
, O
sedert O
dat O
sigh O
van O
Batavia B-loc
heeft O
geabsenteerd O
, O
waer O
in O
verders O
verthoond O
werd O
de O
eygenschap O
, O
Zeeden O
en O
Politie O
der O
Inwoonders O
van O
de O
Landen O
, O
waer O
in O
hy O
sigh O
heeft O
onthouden O
. O

JACOB B-per
JANSZ I-per
DE I-per
ROY I-per
DEn O
21. B-date
October. I-date
1691. I-date
Ontrent O
de O
klocke O
2 B-date
ueren I-date
naer O
de O
middagh O
van O
de O
kleene O
Maronde B-loc
in O
desselfs O
eijgen O
Inlands B-org
Vaertuygh I-org
bemand O
met O
41. O
koppen O
en O
meest O
met O
proviant O
geladen O
/ O
genoegsaem O
van O
schiet O
en O
scherp O
geweer O
versien/ O
behalven O
de O
hand O
granaten O
en O
stinckpotten/ O
jae O
tot O
schilden O
toe O
voor O
de O
Inlanders/ O
de O
welke O
aen O
haer O
gelaet O
nevens O
my O
blyken O
gaven O
kordatelijk O
geresolveerd O
te O
sijn O
het O
uyterste O
te O
willen O
wagen/ O
ingevalle O
ons O
het O
een O
of O
het O
ander O
ongeval O
hadde O
over O
gekome O
. O

Den O
22. B-date
dito. I-date
Bevonden O
wy O
ons O
of O
en O
an O
de O
Carangh B-loc
sadoelang I-loc
anders O
de O
schadelijcke B-loc
Hoek I-loc
genaemt/ O
als O
wanneer O
van O
Coers O
veranderde/ O
noort O
west O
waerts/ O
naer O
het O
Eyland O
Bancca B-loc
settende/ O
voornemens O
sijnde O
b'oosten O
gedagte O
Eyland O
om O
te O
looppen/ O
Johoor B-loc
en O
Malacca O
te O
passeren/ O
en O
wyders O
de O
stad O
Achin B-loc
aen O
te O
doen/ O
overmits O
van O
gevoelen O
was O
dat O
aldaer O
gelegentheyt O
soude O
aentreffen/ O
om O
met O
de O
eene O
Christen B-misc
Natie I-misc
of O
een O
anderen/ O
hoe O
eerder O
hoe O
liever O
naer O
Europa B-loc
te O
verseylen/ O
om O
met O
mijn O
komste O
in O
't O
Vaderland B-loc
met O
minder O
moeyte O
en O
bekommering O
de O
middelen O
in O
het O
werk O
te O
stellen/ O
de O
welcke O
God B-per
ende O
Natuer O
den O
Mensch O
gegeven O
heeft/ O
tot O
verdedingh O
van O
sijn O
Eere/ O
het O
welk O
ons O
immers O
alsoo O
lief O
behoord O
te O
wesen/ O
als O
ons O
eygen O
ieven/ O
als O
ook O
om O
daer O
te O
konnen O
vernemen O
het O
geen O
den O
onder O
geteyckende O
noyt O
in O
India B-loc
heeft O
konnen O
te O
weten O
komen/ O
namentlijk O
wie O
dat O
sijn O
beschuldigers O
waeren O
. O

Den O
23. O
dito. O
mooy O
weder O
en O
slegt O
water/ O
de O
wind O
O B-loc
: I-loc
Z I-loc
: I-loc
O I-loc
: I-loc
passeerde O
verscheyde O
Chialoeppen/ O
ende O
soo O
gaende O
als O
komen O
de O
vaertuygen O
van O
Batavia/ O
sonder O
eenighe O
andere O
annoterens O
waerdighe O
voorvallen O
maer O
op O
. O

Den O
24. B-date
dito. I-date
Smorgens O
vroegh O
saghen O
een O
schip O
W B-loc
: I-loc
N I-loc
: I-loc
W I-loc
: I-loc
naer O
gissingh O
een O
mijl O
van O
ons/ O
sijn O
koers O
naer O
de O
straet B-loc
Bancca I-loc
settende/ O
van O
vermoeden O
wesende O
dat O
het O
Jaghtje O
. O

was O
dat O
langh O
voor O
ons O
vertrek O
naer O
Pallinbangh B-loc
om O
een O
ladingh O
peper O
van O
daer O
te O
halen O
gedestineerd O
was O
/ O
passeerde O
deselve O
ontrent O
8 B-date
ueren I-date
sogtens I-date
/ O
sonder O
dat O
een O
van O
tween O
sijn O
Cours O
veranderde O
. O

Den O
25. B-date
dito. I-date
sagen O
het O
Eyland O
Bancca B-loc
voornoemt O
/ O
wind O
en O
weder O
als O
vooren/ O
lieppen O
ontrent O
4. O
a O
5. O
mylen O
buytten O
de O
wal O
tusschen O
de O
Eylanden O
door O
. O

4 O
Relaes O
van O
den O
gewesene O
Cappiteyn O
Den O
26 B-date
Dito. I-date
Liepen O
wy O
aen O
een O
kleyn O
Eijland/ O
daer O
wy O
een O
goeden O
haven O
en O
vers O
water O
vonden/ O
ten O
opsigte O
dat O
den O
ondergeteeckende O
genegen O
was O
het O
vaertuyg O
teenemaal O
in O
staet O
van O
dissensie O
te O
brengen/ O
gelykerwijs O
als O
ook O
dier O
wegen O
de O
gerequireerde O
ordre/ O
en O
de O
hand O
aen O
't O
werk O
geslagen O
wierd/ O
en O
naer O
verrigtingh O
van O
het O
welcke O
den O
ondergeschreven O
voor O
desselfs O
by O
hebbende O
Volckeren O
een O
korte O
aensprack O
dede O
/ O
tenderende O
de O
perijckulen O
waer O
inne O
wy O
door O
het O
noodlot O
geraekt O
waeren/ O
vermits O
dat O
wy O
niet O
weynig O
voor O
de O
kruyssende O
vaertuygen O
van O
Mallacca B-loc
te O
vreesen O
en O
voor O
de O
Johoresen B-misc
te O
dugten O
hadden/ O
haer O
over O
sulx O
met O
de O
alder O
bewegenste O
woorden O
die O
een O
Mensch O
in O
soo O
een O
geval O
kan O
uytboesemen O
/ O
tot O
vromigheyt O
en O
dapperheyt O
vermanende/ O
soo O
wel O
tegens O
E. B-org
Comp. I-org
volk B-misc
als O
Johoresen/ O
of O
die O
gene O
die O
ons O
sogten O
te O
beledigen O
/ O
met O
die O
verstande O
nogtans O
dat O
sy O
geen O
aggresseurs B-misc
moesten O
wesen O
/ O
om O
ymand O
het O
minste O
ongeluk O
aen O
te O
doen O
/ O
maer O
naer O
het O
voorbeeld O
van O
den O
ondergeschreven O
deffensief O
te O
ageren O
; O
en O
in O
gevalle O
sy O
sulx O
opregtelijk O
meende O
/ O
soo O
soude O
men O
gesamentlijk O
het O
selve O
met O
een O
Eed O
bevestigen O
/ O
het O
welk O
ook O
een O
yder O
naer O
sijn O
lands O
wijse O
voor O
en O
in O
het O
by O
sijn O
van O
den O
ondergeteeckende O
presteerde/ O
en O
hier O
mede O
9.dagen O
door O
gebragt O
hebbende/ O
vertrokken O
we O
van O
daer O
op O
. O

Den O
6. B-date
November. I-date
Een O
eynde O
om O
onse O
voorgenome O
vojagie O
voort O
te O
setten/ O
sulks O
dat O
wy O
streck O
hielen O
naer O
de O
straet O
tjunapora/ O
om O
was O
het O
doenlijk O
JOHOOR B-loc
en O
MALACCA B-loc
te O
passeeren/ O
maer O
ontrent B-date
11. I-date
ueren I-date
in O
de O
voornagt O
wierden O
seer O
schierlijk O
door O
een O
vehemente O
storm O
overvallen/ O
waer O
by O
quam O
dat O
Zeyl/ O
Rhee/ O
en O
alles O
watter O
aen O
was O
in O
vlarden O
woey/ O
in O
de O
uytterste O
noot O
waren O
van O
gesamentlijk O
te O
vergaen/ O
sulks O
dat O
genootsaakt O
waeren O
het O
voor O
wind O
en O
Zee O
te O
houden/ O
drijvende O
dusdanigh O
op O
Gods B-per
genade O
heen O
met O
een O
Weste O
wind/ O
de O
steven O
naer O
het O
Oosten B-loc
sonder O
eenigh O
Zeyl O
te O
derven O
roeren O
of O
by O
setten/ O
en O
buytten O
dien O
met O
pompen O
en O
balien O
genoegh O
te O
doen O
hadden/ O
om O
het O
boven O
water O
te O
konnen O
houden/ O
behalven O
dat O
kregen O
we O
het O
ongeluk O
dat O
onse O
rijst O
en O
al O
ons O
proviand O
nat O
wierd/ O
sijnde O
daer O
ene O
boven O
genootsackt O
om O
het O
over O
boort O
te O
werppen/ O
om O
soo O
doende O
het O
vaertuyg O
te O
ligten/ O
stellende O
wijders O
alles O
het O
gene O
in O
't O
werk O
dat O
eenighsints O
tot O
behoudenis O
van O
ons O
leven O
konde O
dienen/ O
en O
naer O
dat O
wy O
dusdanigh O
van O
den O
6. B-date
tot I-date
den I-date
9. I-date
op O
de O
onge- O

JACOB B-per
JANSZ. I-per
DE I-per
ROY I-per
. I-per
5 O
stuymmigheyt O
der O
golven O
gedobbert O
hadden/ O
sagen O
wy O
tegens O
den O
avond O
verscheyde O
Eylanden O
regt O
voor O
ons O
/ O
het O
welcke O
een O
algemeene O
blijdschap O
veroorsaekte/ O
stelden O
onse O
Coers O
regt O
daer O
naer O
toe/ O
om O
was O
het O
doenelijk O
agter O
een O
derselber O
te O
schuylen O
en O
een O
opperwal O
te O
soecken O
/ O
het O
geen O
ons O
dan O
ook O
gelukte/ O
vermits O
dat O
snagts O
naer O
gissingh O
12. B-date
ueren I-date
op O
4. O
vadems O
sant O
grond O
ten O
ancker O
quamen O
/ O
naer O
dat O
wy O
ons O
daer O
2 B-date
a I-date
4 I-date
dagen I-date
een O
weynigh O
hersteld O
/ O
en O
door O
schaersheyt O
van O
mondkost O
genootdrukt O
waaren O
/ O
een O
bewoonde O
plaets O
te O
soecken/ O
vermits O
dat O
ons O
dit O
Eyland O
redelijk O
vrugtbaer O
scheen O
/ O
seylden O
wy O
eenigen O
tijd O
langs O
de O
wal O
/ O
als O
wanneer O
een O
kleene O
Canoo O
gewaer O
wierden O
/ O
soo O
mede O
2 O
a O
3 O
mijlen O
daer O
van O
daen O
op O
een O
ander O
Eyland O
eenighe O
rook O
op O
gaen O
/ O
wy O
seylden O
daer O
naer O
toe O
/ O
en O
nader O
komende/ O
vonden O
wy O
6. O
a O
7. O
stuks O
soo O
Macassaersen B-misc
als O
Balijsche B-misc
hoop I-misc
/ O
benevens O
3. O
grootte O
roof O
vaertuijgen O
die O
te O
naderhand O
vernamen O
van O
de B-per
Prins I-per
van O
Palinghangh B-loc
uytgerust O
te O
wesen O
/ O
het O
is O
ook O
een O
seeckere O
saek O
Ed. O
Hoog O
Agtbe O
: O
Heeren/ O
dat O
de O
nabuyrighe O
Vorsten O
als O
van O
Palingbangh B-loc
/ O
Bliton B-loc
/ O
Bancka B-loc
en O
JOHOOR B-loc
/ O
het O
vaer O
water O
langhs O
en O
om O
de O
kust O
Borneo B-loc
ontveyligen O
/ O
want O
by O
naer O
alle O
jaeren O
senden O
die O
Princen B-per
heele O
vloten O
van O
diergelijke O
grijp O
vogels O
in O
de O
Maenden O
Desember B-date
en I-date
November I-date
naer O
derwaerts O
/ O
dewelcke O
haer O
als O
dan O
verdeelen O
/ O
en O
die O
sy O
dan O
vinden O
seeckerlijk O
voor O
een O
goede O
prijs O
op O
doen O
/ O
en O
als O
sy O
al O
niet O
anders O
konnen O
in O
het O
werk O
stellen O
/ O
soo O
geschieter O
somwijlen O
van O
dat O
volk O
een O
landing O
/ O
en O
rooven O
een O
parthy O
strand O
volckeren O
/ O
gemelde O
Eijland O
werd O
Priamatta B-loc
genaemt O
/ O
en O
leijt O
op O
1 O
½ O
gr O
: O
-Zuyder O
breette O
/ O
wesende O
onder O
de O
gehoorsaemheijt O
van O
den B-per
Conink I-per
van O
Succadana B-loc
/ O
veel O
bysonderheden O
van O
dat O
Eijland O
te O
schrijven O
kan O
den O
ondergeteeckende O
niet O
doen O
maer O
eenelijk O
aenhalen O
/ O
dat O
daer O
een O
seer O
goede O
yser O
Mijn O
is O
/ O
vermits O
dat O
de O
Palingbangers B-misc
/ O
JOHOORESEN B-misc
/ O
en O
Javanen B-misc
het O
selve O
in O
meenigte O
vervoeren O
/ O
alsoo O
by O
ervaerentheijt O
ondervonden O
is O
/ O
dat O
de O
gedaghte O
Metael O
seer O
bewerksaem O
is O
/ O
waer O
van O
sy O
sigh O
ook O
bedienen O
tot O
het O
maecken O
van O
hunne O
piecken O
en O
krissen O
Er. O
wy O
als O
geseght/ O
begeerigh O
sijnde O
om O
eenighe O
Menschen O
te O
ontmoetten/ O
en O
ter O
plaetse O
voornoemt O
aengekomen O
wesende O
/ O
sont O
den O
ondergeschreven O
2. B-misc
Javaenen I-misc
naer O
land O
om O
van O
de O
Inwoonders B-misc
was O
het O
mogelijk O
eenige O
Victualie O
voor O
geld O
te O
kooppen/ O
werdende O
ook O
van O
haer O
aen- O
komst O
A O
3 O

Relaes O
van O
den O
gewesene O
Cappiteyn B-per
6 O
komste O
door O
die O
luijden O
vrindelijk O
ontfangen O
/ O
en O
toeseggingh O
gedaen/ O
voor O
betalingh O
te O
erlangen/ O
het O
geen O
benoodigt O
hadden O
/ O
nogtans O
onder O
Conditie O
dat O
geen O
volk B-misc
meer O
aen O
land O
soude O
komen O
/ O
als O
gedagte O
2. B-misc
Javaenen I-misc
/ O
en O
Resolveerden O
3. B-misc
a I-misc
4 I-misc
van I-misc
de I-misc
fatsoenelijkste I-misc
naer O
voort O
te O
senden/ O
om O
met O
den O
ondergesz. O
te O
accorderen/ O
gelijk O
als O
sy O
er O
ook O
verscheenen/ O
mede O
brengende O
eenighe O
Hoenders O
en O
varsche O
vis O
en O
freuttaghie O
tot O
vereeringh O
/ O
waer O
en O
tegen O
die O
bootschappers B-misc
met O
eenighe O
kleenigheden O
beschoncken O
wesende O
/ O
ten O
eersten O
weder O
om O
naer O
land O
afgevaerdigt O
wierden O
/ O
hebbende O
haer O
ook O
een O
kleen O
present O
voor O
den B-per
Pangerangh I-per
haer O
Opperhooft B-misc
mede O
gegeven O
/ O
't O
geen O
sulcken O
goeden O
effekt O
quam O
te O
doen O
/ O
dat O
des O
anderen O
daeghs O
sijnde O
. O

Den O
11. B-date
dito I-date
Weder O
aen O
het O
vaertuijgh O
quamen O
met O
een O
Cojangh O
rijst O
/ O
brengende O
een O
lengte O
van O
soute O
Vis O
/ O
Hoenders O
en O
Vrugten O
te O
koop O
/ O
waer O
voor O
sy O
ten O
genoegen O
betaelt O
wierden O
. O

Den O
12. B-date
dito. I-date
Verscheen O
insgelijks O
2 O
: O
Macassaeren O
aen O
boort O
met O
een O
kleyn O
Canootje O
/ O
dewelcke O
eertijds O
op O
Batavia B-loc
geweest O
waeren/ O
seyden O
ook O
den O
ondergeteeckende O
aldaer O
wel O
gekent O
te O
hebben/ O
het O
geen O
waerlijk O
een O
gewenste O
saek O
was/ O
ten O
opsigte O
dat O
die O
lieden B-misc
uyt O
een O
insonderlinge O
sugt O
van O
genegentheyt O
quamen O
te O
ontdekken O
/ O
dat O
de O
2 O
: O
uytgesondene O
Javanen O
naer O
het O
voorbeeld O
van O
hunne O
verradersche O
Landaerd O
en O
Compakt O
met O
de O
geciteerde O
Zeeroovers B-misc
hadden O
aengegaen O
/ O
om O
die O
nagt O
sigh O
meester O
van O
ons O
Vaertuygh O
te O
maecken O
/ O
en O
wijder O
alle O
die O
gene O
te O
Massacreren O
/ O
dewelcke O
van O
hunne O
heyloosen O
aenslagh O
onbewust O
was O
/ O
om O
nader O
te O
kennen O
gevende O
dat O
de O
2 O
: O
Javanen O
die O
doenmaels O
nogh O
in O
't O
vaertuygh O
waeren O
/ O
al O
mede O
van O
't O
Complot O
wisten O
( O
sijnde O
die O
luyden O
door O
den O
ondergeschreven O
Expres O
gehuert O
om O
op O
de O
Zeylagie O
en O
het O
Roer O
gaen O
te O
passen O
) O
naerdemael O
sy O
volgens O
het O
voorgeven O
van O
gedagte O
Macassaeren B-misc
eerst O
Amok O
binnen O
het O
Vaertuygh O
soude O
speelen O
/ O
op O
welk O
geroep O
sy O
lieden O
dan O
soo O
van O
de O
Paingbanghste B-misc
Zee-schuymers I-misc
als O
van O
de O
Inwoonders B-misc
gesecondeerd O
/ O
ende O
bygesprongen O
souden O
werden O
/ O
om O
ons O
dan O
gesamentlijk O
te O
vermoorden O
/ O
dit O
soodanigh O
met O
ernstighe O
Expressien O
van O
wel O
gemelte O
Maccassaren B-misc
gerelateerd O
sijnde O
/ O
kunnen O
U B-org
Edele I-org
Hoog I-org
Agtb I-org
: I-org
beseffen O
/ O
dat O
wy O
niet O
weynigh O
dien O
nagt O
op O
onse O
hoede O
waren/ O
houdende O
een O
oogh O
in O
't O
zeyl O
/ O
en O
saegen O
ook O
in O
der O
daed O
eenige O
Canoos O
volgepropt O
van O
volk B-misc
/ O
die O
in O
de O
roovers B-misc
geinbarckeert O
wierden/ O
en O

Den O
23. B-date
dito. I-date
Dat O
ons O
voor O
de O
Rivier B-loc
Panboang I-loc
bevonden O
/ O
dewelcke O
wy O
inseylden O
/ O
en O
wijders O
13 O
: O
dagen O
besig O
waren O
met O
roeijen/ O
eer O
dat O
we O
Menschen O
konde O
aentreffen/ O
sulx O
dat O
naer O
langh O
suckelens O
egter O
een O
oude O
vervalle O
negery O
in O
't O
gesigt O
kregen O
/ O
en O
vervolgens O
een O
vaertuygh O
gewaer O
wierden O
/ O
en O
naer O
dat O
wy O
een O
tamelijcke O
tijd O
met O
die O
luijden O
mondgesprek O
hadden O
gehouden O
/ O
quamen O
sy O
aen O
ons O
boord O
alwaer O
goet O
gevonden O
wiert O
iemand O
van O
ons O
volk O
aen O
hunne O
Opperhoofden O
te O
senden O
/ O
presenterende O
daer O
toe O
hunne O
vrijwillighe O
dienst O
aen/ O

Relaes O
van O
den O
gewesene O
Cappiteyn O
aen/ O
gelijckerwijs O
dat O
ingevolge O
het O
vastgestelde O
ook O
een O
van O
onse B-misc
Maccassaren I-misc
naer O
boven O
af O
vaerdigde O
met O
een O
smal O
geschenk O
voor O
den O
regent O
van O
de O
plaets O
/ O
en O
bleven O
in O
twijffelagtige O
gedagten O
/ O
en O
tot O
den O
. O

Den O
17. B-date
February I-date
. I-date
Dat O
gemelte O
Opperhooft B-misc
met O
een O
gevolgh O
van O
16 O
: O
Persoonen O
aen O
boord O
quam O
/ O
stellende O
sigh O
die O
quamen O
bysonder O
vrindelijk O
aen O
/ O
maer O
in O
opmercking O
genomen O
hebbende O
dat O
sy O
met O
een O
ongemeene O
Nieuwsgierigheyt O
alles O
nauwkeurigh O
naersagen O
/ O
en O
ook O
niet O
luy O
om O
te O
vragen O
waren O
/ O
soo O
dagt O
het O
ons O
raedsaem O
een O
oogh O
in O
't O
Zeyl O
te O
houden O
/ O
latende O
over O
sulks O
ons O
volk O
in O
de O
wapens O
komen O
/ O
haer O
lieden O
vermanende O
niet O
meer O
als O
2 O
: O
Personen O
te O
gelijk O
binnen O
ons O
boort O
over O
te O
komen O
/ O
gelijk O
sulks O
ook O
stiptelijk O
van O
de O
onse O
geobserveert O
wiert/het O
Opperhooft O
door O
den O
ondergeschreven O
naer O
vermogen O
gedefrojeerd O
werdende O
en O
afvragingh/ O
welcke O
van O
de O
drie O
de O
regte O
spruijt O
was O
( O
vermits O
de O
Rivier B-loc
sigh O
soodanigh O
verdeeld O
) O
om O
aen O
haer O
negery O
daer O
sy O
ons O
toe O
versogten O
te O
komen O
/ O
en O
van O
haer O
geinformeerd O
werdende O
/ O
stelden O
we O
onse O
riemen O
schrap O
/ O
en O
niet O
jegenstaende O
dat O
daer O
een O
seer O
harde O
afwateringh O
liep O
geraekten O
wy O
met O
roeijen O
een O
moij O
stuks O
weeghs O
de O
Rivier B-loc
op O
/ O
maer O
vonden O
nogh O
sagen O
geen O
negery O
/ O
en O
naer O
dat O
de O
bewuste O
Zeyn O
schoten O
gedaen O
hadden O
/ O
en O
niemand O
vernemende O
/ O
kregen O
we O
doen O
vermoeden O
dat O
die O
gasten O
ons O
een O
verkeerde O
spruijt O
hadde O
aengewesen O
/ O
en O
daerom O
ook O
een O
besluyt O
namen O
om O
naer O
de O
voorsz O
: O
negery O
weder O
te O
keeren O
/ O
Edogh O
in O
het O
wederkeeren O
bevonden O
wy O
datter O
een O
parthy O
boomen O
om O
verre O
gehouden O
en O
dwars O
over O
de O
Rijvier B-loc
waren O
/ O
sulks O
dat O
wy O
met O
seeckerheyt O
konde O
sien O
/ O
dat O
die O
booswigten O
van O
voornemen O
hadden O
geweest O
ons O
de O
wegh O
af O
te O
snijden O
/ O
om O
sigh O
Meester O
van O
ons O
leven O
en O
goederen O
te O
maecken O
/ O
het O
geen O
haer O
in O
der O
waerheijt O
ook O
gelukt O
soude O
hebben O
/ O
indien O
dat O
nogh O
maer O
een O
dagh O
boven O
getoeft O
hadden O
/ O
niet O
sonder O
moeijte O
egter O
aen O
gemelte O
negery O
gekomen O
wesende O
/ O
vonden O
daer O
eenparigh O
goet O
/ O
de O
voet O
aen O
land O
te O
setten O
met O
de O
helft O
van O
het O
volk O
/ O
ten O
eijnde O
om O
van O
daer O
eenighe O
vrugten O
die O
daer O
in O
overvloet O
waeren O
te O
vemagtigen O
/ O
en O
aen O
boort O
te O
brengen O
/ O
Edogh O
met O
de O
voorsigtigheyt O
/ O
dat O
de O
helft O
van O
het O
andere O
volk B-misc
ondertusschen O
in O
de O
wapens O
binnen O
het O
vaertuijgh O
souden O
blijven O
/ O
om O
in O
tijd O
van O
noot O
altijd O
in O
staer O
te O
sijn O
/ O
haer O
spitsbroeders B-misc
te O
konnen O
adsisteren O
/ O
het O
geen O
dan O
in O

JACOB B-per
JANSZ I-per
DE I-per
ROY I-per
, O
in O
der O
daer O
met O
een O
wackere O
koragie O
ook O
volbragt O
wierd O
/ O
want O
dewijl O
de O
verversingh O
haelders O
in O
hunne O
oeffeningh O
besigh O
waren O
/ O
en O
bereijts O
een O
goede O
gedeelte O
van O
Palmijt O
Ec. O
ons O
toegebragt O
hadden O
/ O
wierden O
wy O
7 O
: O
kloecke O
vaertuijgen O
gewaer O
/ O
dewelcke O
een O
andere O
spruijt O
afquamen/ O
en O
insgelijks O
ook O
een O
grootte O
troep O
aenkomende O
gewapende O
Mannen O
te O
lande/ O
welcke O
aensconts O
ons O
volk O
met O
hunne O
spatten O
viandelijk O
begosten O
aen O
te O
tasten/ O
het O
geen O
wy O
van O
het O
vaertuygh O
soo O
gauw O
niet O
vernomen O
hadden O
of O
wy O
stelden O
de O
tromppen O
van O
onse O
bassen O
naer O
haer O
toe/ O
en O
gaven O
der O
vuer O
op O
met O
sodanigh O
een O
succes/ O
dat O
naer O
een O
schoot O
2 O
: O
a O
4 O
: O
gedaen O
te O
hebben/ O
sy O
als O
blootte O
Moordenaers O
de O
vlugt O
namen/ O
het O
geen O
ons O
volk O
gelegentheyt O
verschafte O
om O
sonder O
gevaer O
haer O
weder O
aen O
voort O
te O
vervoegen/ O
gelijk O
sy O
deden/ O
uytgesondert O
een O
Man O
dien O
we O
misten/ O
apparent O
om O
dat O
sigh O
van O
het O
Corps O
en O
uyt O
moeskappen O
sal O
begeven O
hebben/ O
den O
viand O
dusdanigh O
te O
land O
geslagen O
en O
de O
Zegen O
aen O
onse O
sijde O
volkomen O
behaeld O
hebbende O
/ O
was O
het O
werk O
( O
om O
soo O
te O
seggen O
) O
nogh O
maer O
half O
klaer O
/ O
ten O
opsigte O
van O
de O
7 O
: O
bewuste O
kloecke O
vaertuijgen O
/ O
voorwaer O
een O
ongelijcke O
kans O
/ O
dogh O
hoe O
vinnigher O
dat O
men O
aengetast O
werd O
hoe O
heviger O
dat O
men O
sigh O
verdedigt O
/ O
daer O
was O
geen O
andere O
middelen O
voor O
onse O
behoudenis O
/ O
als O
die O
geene O
die O
we O
mee O
onse O
wapens O
mosten O
soecken O
/ O
vegten O
was O
de O
bootschap O
of O
duijsent O
dooden O
te O
sterven O
/ O
indien O
we O
ons O
op O
genade O
van O
ons O
vianden O
hadden O
overgegeven O
/ O
was O
ons O
voor O
land O
nu O
den O
ondergesz O
: O
moet O
ook O
seggen O
/ O
datter O
niet O
een O
onder O
sijn O
Volk O
was O
/ O
de O
welcke O
de O
minste O
teeckens O
van O
lafhartigheijt O
liet O
blijcken O
/ O
gemelte O
vaertuijgan O
sagtjens O
en O
gerangeert O
op O
de O
onse O
aenkomende O
/ O
begaven O
wy O
ons O
van O
de O
wal O
regt O
midden O
in O
't O
vaerwater O
haer O
lieden O
inwagtende O
/ O
en O
doen O
sy O
gemackelijk O
onder O
het O
bereijk O
van O
onse O
musquetten O
waeren O
/ O
losten O
wy O
eerst O
onse O
Bassen O
welcke O
meest O
met O
musquetkogels O
geladen O
waren O
/ O
en O
vervolgens O
onse O
andere O
schiergeweren O
met O
sulcke O
een O
vaerdigheyt O
/ O
dat O
den O
viand O
de O
derde O
Chargie O
niet O
genegen O
sijnde O
af O
te O
wagten O
/ O
het O
op O
een O
looppen O
stelde O
/ O
had O
de O
nagt O
niet O
op O
handen O
geweest O
/ O
wy O
souden O
nogh O
vry O
meer O
van O
die O
boeven O
de O
rest O
gegeven O
hebben/ O
maer O
onbekent O
sijnde O
in O
wat O
voor O
schuylhoecken O
datse O
haer O
kosten O
verbergen O
/ O
vonden O
wy O
geraedsaem O
die O
sielten/ O
denegery O
en O
de O
Ryvier O
te O
verlaten O
/ O
het O
geen O
ons O
vry O
gemackelijcker O
te O
doen O
was/ O
als O
doen O
wy O
opquamen O
. O

